\newcommand{\customDir}{../}
\input{\customDir _LaTeX_master/LaTeX_master_setup.sty}

%\setboolean{twosided}{true}
%\setCustomDocumentClass{scrartcl}
%\setCustomDesign{htw}
\setCustomSlidePath{Vorlesung/}
\setCustomSlideScale{1}

\setCustomTitle{Spezielle Themen/Technologien der Informatik}
\setCustomSubtitle{Vorlesungsskript}
\setCustomAuthor{Falk-Jonatan Strube}
%\setCustomNoteA{TitlepageNoteBeforeAuthor}
\setCustomNoteB{Vorlesung von:\\
Prof. Dr.-Ing. habil. Peter Sobe\\
Prof. Dr. rer. pol. Dirk Reichelt\\
Prof. Dr. rer. nat. Marco Block-Berlitz\\
Prof. Dr.-Ing. Robert Baumgartl\\
Prof. Dr.-Ing. Anna Sabine Hauptmann
}

%\setcustomSignature{\footnotesize{\textcolor{darkgray}{Mitschrift von\\ \customAuthor}}	% Formatierung der Signatur in der Fußzeile
%\setcustomTitleAuthor{\textcolor{darkgray}{Mitschrift von #1}}	% Formatierung des Autors auf dem Titelblatt

\input{\customDir _LaTeX_master/LaTeX_master.sty}
\input{\customDir _LaTeX_master/LaTeX_master_macros.sty}

%\bibliography{\customDir _Literatur/HTW_Literatur.bib}
\begin{document}

%\selectlanguage{english}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\chapter*{Vorbemerkungen}

\section*{Belege}
Teil-Beleg Ausgabe von jedem Professor.\\
3-aus-5 Auswahl der besten Teilergebnisse.

\chapter{Reliability of Computer Systems}
Vorlesungen von: Prof. Dr.-Ing. habil. Peter Sobe
\input{HTW_Spezielle_Themen_Skript_ch1}

\chapter{Semantische Interoperabilität für M2M Szenarien / Genetische Algorithmen}
Vorlesungen von: Prof. Dr. rer. pol. Dirk Reichelt

\chapter{3D-Rekonstruktion}
Vorlesungen von: Prof. Dr. rer. nat. Marco Block-Berlitz

\chapter{Reverse Engineering}
Vorlesungen von: Prof. Dr.-Ing. Robert Baumgartl

\chapter{Antipattern im Kontext der Software-Entwicklung}
Vorlesungen von: Prof. Dr.-Ing. Anna Sabine Hauptmann






%\newpage

%\printbibliography
 
\end{document}