% LaTeX master Datei(en) zusammengestellt von Falk-Jonatan Strube zur Nutzung an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden: https://github.com/genericFJS/htw\documentclass{scrreprt}
\documentclass{scrreprt}
\gdef\pathtomaster{../_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\faculty{Fakultät Informatik/Mathematik}
\chair{Lehrstuhl für Softwaretechnologie}
\subject{lecture}
\title{Software Engineering 2}
\author{Falk-Jonatan Strube}
\professor{Prof. Dr. Anna Sabine Hauptmann}

\slidePath{Vorlesung/VO}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\part{Vorlesung}
\chapter*{Einführung}
\section*{Belegarbeit}
\slides{01}{3}
Im Protokoll (bei Bedarf) nicht vergessen:
\begin{itemize}
\item Teilnehmende (entschuldigt/unentschuldigt)
\item Festsetzungsprotokoll (wer macht was bis wann?)
\end{itemize}
\chapter{Entwurf, Architektur, Risiken}
\lecdate{21.03.2017}
\section{Rückblick}
\slides{01}{7}
\slides{01}{8}
\section{Prozess und Produkt}
\slides{01}{10}
\section{Struktur}
\slides{01}{11}
\section{Grob- und Feinentwurf}
\slides{01}{12}
\section{System vs Software-System}
\slides{01}{13}
\slides{01}{21}
\section{Komplexität}
\slides{01}{14}
\section{Risiko beim Software-Entwurf}
\slides{01}{18}
\section{Fragen bei der Softwarentwicklung}
\slides{01}{22}
\section{Zusammenfassung}
\slides{01}{23}

\chapter{Module, Schnittstellen, Entwurf, Architektur}
\lecdate{28.03.2017}
\slides{02}{3}
\section{Komponenten und Module}
\slides{02}{4}
\slides{02}{5}

\section{Schnittstellen}
\slides{02}{8}
\slides{02}{9}

\section{Entwurf: Prinzipien und Perspektiven}
\slides{02}{10}
\slides{02}{17}

\section{Architektur}
\slides{02}{11}
\subsection{Drei-Schichten-Architektur versus physische Verteilung}
\slides{02}{12}
\slides{02}{13}
$\to$ Die Drei-Schichten-Architektur sagt nichts über die physische Verteilung der Schichten aus.
\subsection{Model-View-Control Paradigma}
\slides{02}{14}
%\slides{02}{15}
\subsubsection*{Entkopplung von View und Model}
\slides{02}{16}

\chapter{Entwurfsprinzipien}
\lecdate{11.04.2017/1}
\section{Systemstruktur}
\slides{03}{2}
\section{Struktur im Inneren des Systems}
\slides{03}{3}
\begin{itemize}
\item Kopplung: Einfluss von „Außen“
\item Kohäsion: Einfluss von „Innen“ (untereinander)
\end{itemize}
\slides{03}{5}
\section{Unterstützung von loser Kopplung / innere Bindung}
\slides{03}{6}
Vergleich: Aufteilung in Klassen.
\slides{03}{10}
\section{Kopplung und Kohäsion}
\subsection{Kopplung}
\slides{03}{8}
\subsection{Kohäsion}
\slides{03}{9}
\section{Beschreibung einer Programmierschnittstelle}
(bspw. Klassenebene)\\
Jede öffentliche Operation/Funktion braucht:
\begin{itemize}
\item Signatur: Syntax -- \lstinline$ ____ name (...)$
\item Wesen: Semantik -- Was die Operation tut.
\item Vorbedingungen
\item Nachbedingungen
\item Invariante (nicht veränderlich)
\item Protokoll (synchron/asynchron)
\item Kosten (Zeit, Rechenleistung, Dienste[$\to$Geld], …)
\end{itemize}
$\to$ Anforderungen (funktional [$\to$ Signatur / Wesen], Qualitätsanforderungen [$\to$ Vor-/Nachbed. / Invariant / Protokoll], Rahmenbedingungen [$\to$ Kosten])
\section{Langlebige Struktur im inneren System}
\slides{03}{11}
$\to$ Open/Closed Prinzip
\section{Grundlegende Entwurfsprinzipien}
\slides{03}{12}

\chapter{VL} %%% TODO
\lecdate{11.04.2017/2}
\section{Muster}
%%% Folie
Kategorien von Mustern:
\begin{itemize}
\item Architektur-Unabhängig:
\begin{itemize}
\item Architektur-Muster (im Grobentwurf)
\item Entwurfs-Muster (im Feinentwurf, näher an der Implementierung)
\end{itemize}
\item Für bestimmte Implementierungen (abhängig von der Sprache):
\begin{itemize}
\item Idiom
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Grundlegende Architekturen}
\subsection{Schichten / Layer}
%%% Folie 14

\subsection{Datenfluss und Filter / Pipes-and-Filters}
Daten fließen durch Filter-Komponenten (Beispiele: Compiler, Converter, …).

\subsection{Depot-Architektur}
In einem Depot sind Informationen, in Anwendungen/Teilsystemen werden diese dargestellt oder verarbeitet (Vergleich: objectiF/case4.0 … Klassendiagramm und Sequenzdiagramm greifen auf Objekte zurück [beim Löschen ist bspw. dann die Frage: Soll die Representation oder das Objekt im Depot gelöscht werden]).

\subsection{Client-Server-Architektur}
Weiterentwicklung der Depot-Architektur: Das Depot verarbeitet nun auch Informationen (bekommt Funktionalität).

\subsection{Peer-to-Peer-Architektur}
Spezielle Client-Server-Architektur, wo der Client und Server eine Komponente sind.

%\lecdate{18.04.2017}

\part{Praktikum}
\setcounter{chapter}{0}
\input{HTW_Software_Engineering2_Skript_prakt}
\end{document}