% Header aus der Vorlage
\input{../LaTeX_master/LaTeX_master_HTW}

\bibliography{../Literatur/HTW_Literatur.bib}

% Definition von Titel, Autor usw.
\DTitel{Technische Informatik}
\DUntertitel{Vorlesungsskript}
\DAutor{Falk-Jonatan Strube}
\DNotiz{Vorlesung von Dr. Boris Hollas}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section*{Inhalte}
Grundlage: Grundkurs Theoretische Informatik \cite{hollas2015grundkurs}
\begin{itemize}
\item Formale Sprachen
\begin{itemize}
\item Reguläre Sprachen
\begin{itemize}
\item Endliche Automaten
\item Reguläre Ausdrücke
\end{itemize}
\item Nichtreguläre Sprachen
\item Kontextfreie Sprachen
\begin{itemize}
\item Kellerautomaten
\item Grammatiken
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Berechenbarkeit
\begin{itemize}
\item Halteproblem
\end{itemize}
\item Komplexitätsklassen
\begin{itemize}
\item $P$
\item $NP$
\item $NP$-vollständige Probleme
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Automaten und Formale Sprachen}
\subsection{Formale Sprachen}
\paragraph{Def.:} Ein Alphabet ist eine Menge $\Sigma \not = \emptyset$ (Symbole in $\Sigma$ -- müssen nicht einzelne Buchstaben sein, auch Wörter usw. [bspw. „if“ oder „else“ im Alphabet der Programmiersprache C]).

\paragraph{Def.:} Für $w_1, ..., w_n \in \Sigma$ ist $w=w_1...w_n$ ein Wort der Länge $n$.\\
$\Sigma^n$ beschreibt alle Worte mit der Länge genau $n$\\
Das Wort $\varepsilon$ ist das \emph{leere Wort}.\\
Die Menge aller Wörter bezeichnen wir mit $\Sigma^*$ (einschließlich dem leeren Wort).

\subparagraph{Bsp.:} $\Sigma = \{a,b,c\}\quad \rightarrow \Sigma^*=\{\varepsilon, a, b, c, aa, ab,a c, aaa, ...\}$
\paragraph{Def.:} Für Wörter $a,b \in \Sigma^*$ ist $ab$ die Konkatenation dieser Wörter.\\
Für ein Wort $w$ ist $w^n$ die $n$-fache Konkatenation von $w$, wobei $w^0=\varepsilon$.

\subparagraph{Bemerkung:} Für alle $w \in \Sigma^*$ gilt $\varepsilon w = w = w \varepsilon$. $\varepsilon$ ist also das neutrale Element der Konkatenation.

\paragraph{Def.:} Eine \emph{formale Sprache} ist eine Teilmenge von $\sigma^*$.

\paragraph{Def.:} Für Sprachen $A, B$ ist $AB=\{ab \;|\; a \in A, \; b \in B\}$ sowie $A^n=\prod_{i=1}^{n}A$, wobei $A^0=\{\varepsilon\}$.
\subparagraph{Bemerkung:} $\emptyset, \varepsilon, \{\varepsilon\}$ sind unterschiedliche Dinge (leere Menge, leeres Wort, Menge mit leerem Wort).

\subparagraph{Bemerkung:} $\Sigma^*$ lässt sich ebenfalls definieren durch $\Sigma^*=\bigcup_{n\geq 0}\Sigma^n$.\\
Ferner ist $\Sigma^+=\Sigma^*-\{\varepsilon\}$.

\subsection{Reguläre Sprachen}
\subsubsection{Deterministische endliche Automaten (DFA)}
\subparagraph{Bsp.:} \parskp
ABB1\\
(Pfeil zeigt auf Startzustand, Endzustand ist doppelt umrandet)\\
Dieser DFA akzeptiert alle Wörter über $\Sigma = \{a,b,c\}$, die $abc$ enthalten.\\
Deterministisch: Es gibt genau ein Folgezustand. Von jedem Knoten aus gibt es genau eine Kante für jedes Zeichen, nicht mehrere und nicht keine.
\subparagraph{Bsp.:} \parskp
ABB2\\
Dieser DFA erkennt die Sprache $\{a,b,c\}^*$.
\paragraph{Def.:} Ein DFA ist ein Tupel $\mathcal{M}=(Z, \Sigma, \delta, z_0, )$
\begin{itemize}
\item $Z$: Menge der Zustände
\item $\Sigma$: Eingabealphabet
\item $\delta$: Überführungsfunktion $Z\times \Sigma \rightarrow Z$. Dabei bedeutet $\delta (z,a) = z'$, dass $\mathcal{M}$ im Zustand $z$ für das Zeichen $a$ in den Zustand $z'$ wechselt.
\item $z_0\in Z$: Startzustand
\item $E$: Menge der Endzustände
\end{itemize}
$\delta$: ABB3

\paragraph{Def.:} Die erweiterte Überführungsfunktion $\hat{\delta}:Z\times \Sigma^*\rightarrow Z$ ist definiert durch\\
$\hat{\delta}(z,w)=\begin{cases}
z & \text{für }w = \varepsilon\\
\hat{\delta}(\delta(z,a),x) & \text{für }w=ax \text{ mit } a\in \Sigma ,x \in \Sigma^*
\end{cases}$\\
Dazu vergleichbarer C-Code:
\begin{lstlisting}[language=C]
int $\hat{\delta}$(int z, char* w){
	if ( strlen(w) == 0 )
		return z;
	else
		return $\hat{\delta}$($\delta$(z, w[0]), w[1]);
\end{lstlisting}
Veranschaulichung:\\
ABB4\\
Die erweiterte Überführungsfunktion bestimmt den Zustand nach dem vollständingen Lesen eines Wortes.

\subparagraph{Bsp.:} \parskp
ABB5
\begin{align*}
\hat{\delta}(z_0, aaba) &= \hat{\delta}(\delta(z_0,a),aba)=\\
\hat{\delta}(z_0, aba) &= \hat{\delta}(\delta(z_0,a),ba)=\\
\hat{\delta}(z_0, ba) &= \hat{\delta}(\delta(z_0,b),a)=\\
\hat{\delta}(z_E, a) &= \hat{\delta}(\delta(z_E,a), \varepsilon)=\\
\hat{\delta}(z_E, \varepsilon) &= z_E\\
\end{align*}
Die von $\mathcal{M}$ \emph{akzeptierte Sprache} ist $L(\mathcal{M})=\{w\in \Sigma^* \;|\; \hat{\delta}(z_0, w) \in E\}$

\newpage
\printbibliography
\end{document}