\newcommand{\customDir}{../../}
\input{\customDir .LaTeX_master/LaTeX_master_setup.sty}

%\setboolean{twosided}{true}
%\setCustomDocumentClass{scrartcl}
%\setCustomDesign{htw}
%\setCustomSlidePath{Folien}

\setCustomTitle{Software Engineering I}
\setCustomSubtitle{Praktikumsmitschrift}
\setCustomAuthor{Falk-Jonatan Strube}
%\setCustomNoteA{TitlepageNoteBeforeAuthor}
\setCustomNoteB{Vorlesung von Prof. Dr. Hauptmann}

%\setCustomSignature{\footnotesize{\textcolor{darkgray}{Mitschrift von\\ \customAuthor}}}	% Formatierung der Signatur in der Fußzeile
%\setCustomTitleAuthor{\textcolor{darkgray}{Mitschrift von \customAuthor}}	% Formatierung des Autors auf dem Titelblatt

\input{\customDir .LaTeX_master/LaTeX_master.sty}
\input{\customDir .LaTeX_master/LaTeX_master_macros.sty}

%\bibliography{\customDir .Literatur/HTW_Literatur.bib}

\begin{document}

%\selectlanguage{english}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Praktikum 1: Bibliotheksbeschreibung}

\section{Funktionsumfang}

\subsection{Nutzerverwaltung}
Hauptsächlich digitales Abbild von Nutzern und deren Verwaltung
\begin{itemize}
\item Nutzer hinzufügen (Anmeldung, Bedingungen beachten!)
\item Nutzereigenschaften:
\begin{itemize}
\item Statistikgruppe: HTW Mitglieder / Externer Nutzer / Bibo-Angestellte (Verwaltung)
\item Name, Vorname, Geschlecht
\item Geburtsdatum
\item Anschrift (bei Student zusätzl. Heimatanschrift)
\item Staatsangehörigkeit
\end{itemize}
\item Nutzer ändern (Adresse)
\item Nutzer löschen (Abmeldung)
\item Nutzer Selbstverwaltung 
\begin{itemize}
\item Einsicht Ausleihmedien und Katalog
\item Verlängerung Leihen
\item Vormerkung
\item Daten ändern: Kennwort, Adresse
\end{itemize}
\item Gebühren (Überziehung usw.)
\item Druckkarte $\to$ Kopieren
\item Entlastungsvermerk
\item Einreichung Erwerbungsvorschläge
\item Nutzer-/Leihkarte
\item Beschränkung max. geliehener Medien
\end{itemize}

\subsection{Medienverwaltung}
Hauptsächlich digitales Abbild von Medien und deren Verwaltung.

\begin{itemize}
\item Medientypen
\begin{itemize}
\item Abschlussarbeiten\\
Besonderheit: limitierte Aufbewahrung
\item Belletristik
\item CDs
\item Datenbanken (Recherchesystem)
\item E-Books
\item E-Journals
\item Kinderbücher
\item Lehrbücher
\item Zeitschriften
\end{itemize}
\item Medieneigenschaften:
\begin{itemize}
\item Sortierung (Aufstellungssystematik)
\item Ausleiheigenschaft (Ausleihe Beschilderung: Präsenzexemplar, Einzelwerke, …)
\item Lizenzierung
\item Pflichtexemplar Kennzeichnung
\end{itemize}
\item Hinzufügen neuer Medien
\item Löschen von Medien
\end{itemize}

\subsection{Nutzer-Medien-Interaktion}
\begin{itemize}
\item Fernleihe
\item Jahresleihen
\item Ausleihe (Reservierung)
\item Katalog-Anzeige
\item Medienrückgabe (automatisch, manuell)
\item Medien ausleihen, Selbstverbuchung
\end{itemize}

\subsection{Hausverwaltung}
Hauptsächlich Hausverwaltung, d.h. alles was nicht Medien und Nutzer ist.
\begin{itemize}
\item Vermietung Carrels, Gruppenarbeitsräume usw.
\item Sicherheitssystem (Zugriff DB nur über VPN)
\item Geldverwaltung (Gebühren usw.)
\item Internetarbeitsplätze verwalten
\item Korporativnutzer
\item Scannen
\item Virtueller Rundgang
\item WLAN
\item Zentral-/Zweigbibo Verwaltung
\end{itemize}

\section{Lösung}
Strukturierung nach
\begin{itemize}
\item Hierarchisierung
\item Funktionen
\item Daten
\end{itemize}
Achtung: bei der Analyse auf die grundlegenden Funktionen beschränken und nicht schon an die Umsetzung denken.

\chapter{Praktikum 2}
\begin{tabular}{L{0.3} | L{0.3} | L{0.3}}
Werkzeuggestützte & Anforderungsmodellierung & für ein geplantes SW-System (Verwaltung + Nutzung der HTW-Bibl.)\\
\hline
1. Kennenlernen des Werkzeuges (objectiF/microTool) & 2. modellieren von Anforderungen & 3. Prozess zur Nutzung und Verwaltung der Bibliothek
\end{tabular}

\section{objectiF}
Starten: Registrierung über Server, dann „später registrieren“/„abbrechen“ (ggf. mehrfach)\\
Ein neues System anlegen: „UML with C\#“ $\to$ Projektname eingeben $\to$ Weiter $\to$ Fertigstellen

\subsection{Stereotyp hinzufügen}
(für: gesamtes System)\\
System -> Sterotypen -> Rechtsklick -> Anlegen (Use Case)

\subsection{Generalisierung}
verringert bspw. Kommunkiations-Beziehungen, indem sie mehrere zu einem Oberbegriff zusammenfasst. Auch gut, wenn man die (allgemeinen) Benutzer in anderen Diagrammen braucht.

\subsection{Abstrakt}
Beschreibt das, was etwas nicht genau beschreibt, sondern ein Sachverhalt nur „abstrakt“ darstellt. So ist Beispielsweise der Benutzer abstrakt, der Student dann nicht mehr.

Hinweiswort für Abstrakt: „Verwalten“ … dahinter steckt in der Regel immer mehr, bspw. Erstellen, Löschen usw.
\subsection{Sonstiges}
\begin{itemize}
\item Aktueure immer im Singular
\end{itemize}

\chapter{Praktikum 3}
--

\chapter{Praktikum 4: Anwendungsfälle}
Anwendungfälle $\hat{=}$ Aktivität (Szenario) $\to$ setzt sich aus einzelnen Aktionen zusammen

Beschreibung eines Anwendungsfalles:
\begin{itemize}
\item textlich (geschehen in Praktikum 3)
\item mit UML beschreibbar:
\begin{itemize}
\item mit Aktivitätsdiagramm (in Praktikum 4)
\item mit Zustandsdiagram
\end{itemize}
\end{itemize}

\chapter{Praktikum 5}
--

\chapter{Praktikum 6: Datenmodell}
Perspektiven:
\begin{itemize}
\item funktional
\item zustandsorientiert
\item datenorientierte
\begin{itemize}
\item temporäre Daten (bspw. Anmeldewunsch)
\item persistente Daten (bspw. Benutzerdaten)
\end{itemize}
\end{itemize}
Datenorganisation $\to$ Datenmodell:
\begin{itemize}
\item relational $\to$ ERM (mathematische Grundlage: Mengenlehre)
\item hierarchisch
\item netzförmig
\item objektorientiert
\item …
\end{itemize}
Erinnerung: Menge $=$ Zusammenfassung gleichartiger Elemente, die unterscheidbar sind (keine doppelten Elemente)
\paragraph{ERM}
\begin{itemize}
\item Knoten: Entity-Typen
\item Kanten: (verschieden Typen)
\begin{itemize}
\item einfacher Beziehungs-Typ
\item assoziativer Beziehungs-Typ
\item Generalisierung / Spezialisierung
\end{itemize}
\end{itemize}
Beziehungstyp braucht: 
\begin{itemize}
\item Kardinalität (1-n, n-n, …)
\end{itemize}









%\newpage
%\printbibliography

\end{document}