\documentclass{scrartcl}
\gdef\pathtomaster{../_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\thesis{Protokoll Gruppentreffen}
\def\datename{}
\date{29.06.2017}	%%% ??? = DATUM!

\input{\pathtomaster/globalDocumentSettings}
\begin{document}
\maketitle
\section{Gruppentreffen 29.06.2017}	%%% ??? = DATUM!
\begin{tabular}[t]{p{.25\linewidth} p{.25\linewidth}}
\emph{Beginn:}				& 11:14\\
\emph{Ende:}					& 12:04\\
\emph{Ort:}						& Z 136c\\
\emph{Anwesend:}	& 
Ragnar\newline
Raphael\newline
Simon\newline
Erik\newline
Ben\newline
Jonatan\newline
Jürgen
\\
\emph{Abwesend:}		 & 
Torsten
\\
\emph{Protokollant:}& Jonatan
\end{tabular}
\paragraph{Tagesordnungspunkte}
\begin{itemize}
\item Abgabefrist
\item Tests
\item Implementation
\item Doku
\item Präsentation
\end{itemize}

\subsection{Abgabefrist}
\begin{itemize}
\item Ist laut Pflichtenheft Ende SoSe 2017, de facto allerdings der Termin der Präsentation.
\end{itemize}

\subsection{Tests}
\begin{itemize}
\item Bericht: einige Tests sind geschrieben. Einiges funktioniert noch nicht. Es ist die Frage, ob es tatsächlich noch komplett fertig wird...
\item Vorschlag: weniger „Rücksicht“ auf fehlende Tests nehmen, mehr Fokus auf Doku und weiteres -- Tests sind zwar auch das Problem der Gruppe, aber vor allem das des Testers.
\item Tests sollen von Testendem bis Freitag fertig gestellt werden, wenn das nicht erfolgt, müssen diese in Kleinguppe fertig gestellt werden.
\end{itemize}

\subsection{Dokumentation}
\begin{itemize}
\item Jonatan berichtet, wie alles funktioniert:
\begin{itemize}
\item Entwickelerdoku:\\
Dokumentation des Endprodukts: Wie ist es grob aufgebaut? Damit soll Überblick für potentielle Weiterentwicklung gegeben werden. Detaillierte Informationen sind dann Teil des PyDocs.
\item Testdoku:\\
Selbsterklärend.
\item Projektdoku:\\
Zwei Teile:
\begin{itemize}
\item Was hat man wie wann gemacht? Wie war der Weg zum Ergebnis? 
\item Wie ging es mir in der Gruppenarbeit? Wie ging es mir mit meiner Arbeit? Zu viel? Zu wenig? usw.
\end{itemize}
$\to$ gute Vorbereitung für die Präsentation.
\end{itemize}
\item Es ist darauf zu achten in den Dokus (bis auf dem „wie es mir dabei ging“ Teil der Projektdoku) keine „ich-Form“ zu verwenden. Der Ausdruck soll möglichst professionell sein: Wortwahl usw. (anstatt bspw. „ich habe A gemacht“ $\to$ „es wurde A (von [Rolle]) erstellt“).
\end{itemize}

\subsection{Präsentation}
\begin{itemize}
\item Muss enthalten, WAS gemacht wurde und WIE es gemacht wurde, die Bewertung „wie es uns dabei ging“ ist nur ein kleiner Teil.
\item Einige Termin zur Vorbereitung (siehe „nächste Schritte“).
\end{itemize}

\subsection{Nächste Schritte}
\begin{tabular}{L{.249} L{.2} L{.25} L{.25}}
Betreff & Frist & Verantwortliche(r) & Involviert\\\hline
Test funktionieren & 30.06.	& Torsten & Raphael\\
Dokumentation grober Inhalt & 03.07. & Jonatan & ALLE\\
Vorbereitung Präsi-Vorlage & 03.07. & Jonatan \\
Tests vollständig & 06.07. & Torsten & Raphael, Simon, Jonatan\\
Dokumentation komplett & 06.07. & Jonatan & ggf. weitere\\
Dokumentation korrekturgelesen & 07.07. & alle & \\
Vorbereitung Präsentation & 14.07. & alle \\
Finales kompilieren Präsentation & 15.07. & Jonatan \\
\end{tabular}

\end{document}
