\newcommand{\customDir}{../}
\input{\customDir .LaTeX_master/LaTeX_master_setup.sty}

%\setboolean{twosided}{true}
%\setCustomDocumentClass{scrartcl}
%\setCustomDesign{htw}
\setCustomSlidePath{Vorlesung/I370_SS2016_crop}

\setCustomTitle{Betriebswirtschaftslehre}
\setCustomSubtitle{Vorlesungsskript}
\setCustomAuthor{Falk-Jonatan Strube}
%\setCustomNoteA{Titlepage Note before Author}
\setCustomNoteB{Vorlesung von Dr. Wolf-Eckart Grüning}

%\setcustomSignature{\footnotesize{\textcolor{darkgray}{Mitschrift von\\ \customAuthor}}	% Formatierung der Signatur in der Fußzeile
%\setcustomTitleAuthor{\textcolor{darkgray}{Mitschrift von #1}}	% Formatierung des Autors auf dem Titelblatt

\input{\customDir .LaTeX_master/LaTeX_master.sty}
\input{\customDir .LaTeX_master/LaTeX_master_macros.sty}

%\bibliography{\customDir .Literatur/HTW_Literatur.bib}

\begin{document}

%\selectlanguage{english}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

%\chapter*{Vorbemerkung}

\chapter{BWL als Wissenschaft}
%\slideScale{8}
\slideScale{9}
\section{Angewandte- vs Grundwissenschaften}
\slideScale{10}
\begin{itemize}
\item BWL ist Anwendungswissenschaft
\item Praxis verändert sich stets (bspw. durch Internet)
\end{itemize}
\section{Gliederung der BWL}
\subsection{Funktionale Gliederung}
\slideScale{11}
Einteilung nach Funktion im Betrieb
\begin{itemize}
\item Grundfunktionen
\begin{itemize}
\item Beschaffung (Materialwirtschaft) $\rightarrow$ Produktion $\rightarrow$ Absatz
\end{itemize}
\end{itemize}
Wertschöpfung: es soll wenig Wert in die „Beschaffung“ einfließen, der Absatz soll maximiert werden.
\subsection{Institutionelle Gliederung}
\slideScale{12}
Einteilung nach Zweck des Betriebs

\subsection{Genetische Gliederung}
\slideScale{13}
Einteilung nach Lebenszeit des Betriebs\\
Liquidation muss nicht „Bankrott“ heißen, kann auch bewusste entscheidung sein.

\chapter{Management}
%\slideScale{15}
\section{Managementzyklus}
\slideScale{16}
Manegment deswegen so gut bezahlt, wegen: Entscheidungen\\
Entscheidungen sind die Herausforderungen des Managers im Vergleich zum Ausführenden, der weniger signifikant entscheiden muss.
\begin{itemize}
\item Planung\\
Planung der (eigenen) Tätigkeit. Eine gute Planung besteht aus:
\begin{itemize}
\item Zielfindung\\
Bsp.: „Kundenbeziehung schlecht, Software entwickeln“ $\rightarrow$ herausfinden, wie man die Zufriedenheit messen kann, um sie entsprechend \emph{quantitativ} verbessern zu können.
\end{itemize}
\item Organisation\\
Maßnahmen, um Ziel umsetzen zu können.
\item Personaleinsatz\\
Zuteilung des Personals zu den Maßnahmen.
\item Führung\\
Realisierung der Maßnahmen und eingreifen, damit sie entsprechend des Ziels umgesetzt werden.
\item Kontrolle\\
Ist-Stand prüfen und mit Ziel abgleichen.
\end{itemize}
\slideScale{17}
Problem mit einfachem Zyklus: Teilweise sind nicht alle Probleme nicht von Anfang an bekannt, wodurch die Planung fehlerhaft sein kann (Bsp.: Prüfungsplanung am Anfang vom Semester, obwohl die Modul-Inhalte noch gar nicht abzuschätzen sind).
\begin{itemize}
\item Planung:
\begin{itemize}
\item Strategische Planung
\item Operative Planung
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Managementkritik}
\slideScale{18}
\begin{itemize}
\item Kontrollillusion
\begin{itemize}
\item unbeabsichtigte Auswirkungen (bspw. leidendes soziales Umfeld bei großem betrieblichen Engagement)
\item ausbleiben von beabsichtigten Effekten (Überschätzung der eigenen Fähigkeiten $\rightarrow$ Lernziel kann nicht erreicht werden)
\end{itemize}
\item Mikromanagement
\item „Goldenes Pony“\\
Problem ist nicht zwangsläufig universell
\end{itemize}
\section{Merkmale eines Managers} \label{sec:merkmale_eines_managers}
\slideScale{19}
\begin{itemize}
\item technische Kompetenzen\\
Beherrschung des Fachgebiets (für Management oft nicht so entscheidend). Aber auch mentales Problem: Auswahl des Werkzeugs, was das Beste für den Zweck ist - nicht, was am einfachsten bzw. bekannt ist.
\item konzeptionelle Kompetenzen\\
Feingefühl für Planung; Planungsgeschick $\Rightarrow$ Lösungsfindung
\item soziale Kompetenzen
\end{itemize}
\paragraph{Management und Ethik}
\begin{itemize}
\item Der rechtschaffene Manager\\
Beispiel Entlassungen: Wird der sozial Benachteiligte behalten und der kompetentere Mitarbeiter entlassen, wird ggf. gegen das Unternehmen gehandelt -- aber moralisch.\\
Im Zweifelsfall gegen das Unternehmen.
\item Corporate Social Responsibility\\
Beispielsweise Sponsoring bei Fußballklubs, wo die Verantwortung gegenüber des Sponsors besteht.\\
Im Zweifelsfall gegen den Manager.
\end{itemize}
\slideScale{20}

\chapter{Grundlagen der Wirtschaft}
\slideScale{22}
\section{Bedürfnisse, Bedarf, Markt, Wirtschaft}
\slideScale{23}
\slideScale{24}
Grundfrage: Was ist Wirtschaft?
\begin{itemize}
\item Beginnend bei: Bedürfniss\\
„Es fehlt etwas.“\\
Ist unendlich: Wird eines erfüllt, entstehen neue.
\begin{itemize}
\item Existenzbedürfnisse: Wohnen, Essen usw.
\item Grundbedürfnisse: „normale“ Bedürfnisse in der entsprechenden Gesellschaft (bpsw. Auto, Versicherung, …)
\item Luxusbedürfnisse: Motivation bspw. auch Statussymbol
\item komplementäre Bedürfnisse: abhängige Bedürfnisse: Bedürfnisse, die sich aus dem Erfüllen anderer Bedürfnisse ergeben. Bsp.: Man kauft sich einen Laserdrucker, und hat das neue Bedürfnis nach Tonern.
\end{itemize}
\item Bedarf\\
Beschreibt Menge, die durch Mittel an Bedürfnissen abgedeckt ist (bspw. wie viel Geld ist vorhanden um Bedürfniss zu stellen $\rightarrow$ Bedarf). Mittel sind immer begrenzt.
\item Wirtschaft
\item Güter\\
Wirtschaft produziert Güter (physische Waren, Dienstleistungen). In Qualität und Quantität nur begrenzt herstellbar.
\end{itemize}
Bedarf beeinflusst die Nachfrage, die Güter das Angebot auf den Markt.\\
Dieses Prinzip gilt, seit Menschen sich spezialisiert haben und dadurch jeweils eigene Güter für den Markt hatten.

\section{Wirtschaftsgüter}
\begin{itemize}
\item freie Güter
\begin{itemize}
\item bpsw. Wasser -- aber: Grundwasser ist knappes Gut
\end{itemize}
\item knappe Güter
\begin{itemize}
\item Waren
\begin{itemize}
\item Produktionsgüter
\item Konsumgüter
\end{itemize}
\item Rechte
\item Dienstleistungen
\end{itemize}
\end{itemize}
\slideScale{25}

\section{Markt- und Wettbewerbsformen}
\slideScale{26}
\paragraph{Übung} Beispiele:\\
\begin{tabular}{l l}
Begriff & Beispiel\\
\hline
Polypol & Lebensmittelproduktion\\
bileterales Monopol & \\
bilaterales Oligopol & Kriegswaffen, Großschiffbau, Spezialausrüstung
\end{tabular}\\
Ein bileterales Monopol darf es eigentlich nicht geben.

\section{Rechtsrahmen}
\slideScale{27}
Rechtsnormen:
\begin{itemize}
\item Normgeber (setzen der Standards)\\
Verschiedene Typen von Normen:
\begin{itemize}
\item \emph{Gesetze}\\
Normgeber: Parlamentarisch $\to$ Länder (Landtage) / Bund (Bundesrat, -tag)
\item \emph{Verordnungen}\\
Rechtsnormen, die auf Verwaltungswege entstehen\\
Normgeber: Ministier (Bundes-/Landes-). Bedarf Ermächtigungsgrundlage durch Gesetz. Ermöglicht dann schnellere Veränderungen.
\item \emph{Satzungen} (nicht Vereinssatzung (dies sind eher Statute), sondern Rechtsnormen)\\
Normgeber: Landkreise/Kommunen\\
Bsp.: Gemeindesatzung (bspw. für den korrekten Ortsnamen: Frankfurt am Main, Frankfurt (Oder))
\end{itemize}
Geschriebene Verhaltensregeln von Menschen und Menschengruppen.\\
Ziel: Zusammenleben von Menschen und -gruppen regeln.
\item Normen:
\begin{itemize}
\item StVO
\item Grundgesetz
\item BDSG
\item StGB
\item HGB\\
usw.
\end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{Übung:} Rechtsnormen im unternehmerischen Handeln
\begin{itemize}
\item BGB: Schuldrecht, Arbeitsverträge
\item HGB: Verträge zwischen Kaufleuten, Buchführungspflicht, …
\item Arbeitsschutzgesetz: bspw. Sichtheitsbeauftragten.
\item Bundesarbeitszeitgesetz
\item EStG: Einkommenssteuer (fur Privatperson)
\item KöStG: Körperschaftssteuergesetz (für Unternehmen)
\item UStG: Umsatzsteuer
\end{itemize}
Gesetze brauchen Kontrolle und Sanktionierungen.
\slideScale{28}
Unterschied:\\
\begin{tabular}{p{0.2\columnwidth} p{0.7\columnwidth}}
Privatrecht & ist einvernehmlich zwischen zwei gleichberechtigten Parteien. Ohne Einvernehmlichkeit, kein Vertrag\\
Öffentliches Recht & Gesetze ohne einvernehmlichkeit von übergeordneten Regierung
\end{tabular}\\
Arbeitsrecht und Wettbewerbsrecht sind sich nicht eindeutig einen dieser Kategorien zuzuordnen.

\section{Produktionsfaktoren}
\slideScale{29}
\begin{itemize}
\item Elementarfunktionen
\begin{itemize}
\item Arbeit: körperlich und geistig (in die Produkte selbst)
\item Rechte: Lizenzen für Software, Codecs usw.\\
Konzessionen: Rechte zur Nutzung von Naturschätzen (durch Staat)
\end{itemize}
\item Dispositive Faktoren
\begin{itemize}
\item Wissen: Weitergabe von Wissen und Erfahrung von älteren auf jüngeren Mitarbeitern
\end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{Übung} Möglichkeiten der Substitionen von Produktionsfaktoren\\
Produktionsfaktoren sind Input für Wertschöpfung.\\
Substitionen: 
\begin{itemize}
\item Maschinen/Roboter für Handarbeit
\item Patentinhaber einkaufen, anstatt Patent zu mieten
\item Patent imitieren anstatt zu mieten (vgl. Audio-/Video-Codecs)
\item Materialeinsparung durch Wissen
\end{itemize}

\section{Betriebliche Funktionen: Wertschöpfungskette}
\slideScale{30}
Vgl. Wertschöpfungskette $\Leftrightarrow$ Güterkreislauf\\
Wertschöpfung hauptsächlich durch roten Bereich, gelber Bereich unterstützend.

\chapter{Das Unternehmen}
\slideScale{32}
\section{Was ist ein Unternehmen?}
\slideScale{33}
\begin{itemize}
\item Soziales System: nicht rein rationales System (Entscheidungen), nicht alle haben gleiche Voraussetzungen
\item Planvoll organisiert: Zielvorstellung mit Maßnahmen für Erfüllung der Ziele
\item Kombination von Produktionsfaktoren: zur Wertschöpfung
\item Marktausrichtung: $\downarrow$
\item Befriedigung von Bedürfnissen auf dem Markt
\end{itemize}
\paragraph{Übung} System? Planvolle Tätigkeit?
\begin{itemize}
\item System: abgeschlossener Betrachtungsbereich mit mehreren Bestandteilen in Wechselwirkung zueinander.\\
geregelte Abläufe (in künstlichen Systemen)
\item Planvolle Tätigkeit: 
\end{itemize}

\section{Rechtsformen}
\subsection{Überblick der Rechtsformen}
\slideScale{34}
\begin{itemize}
\item privatrechliche Unternehmen
\begin{itemize}
\item Einzelunternehmen
\item Gesellschaftsunternehmen: Zusammenschluss von Unternehmern
\begin{itemize}
\item Personengesellschaften
\item Kapitalgesellschaft: bilden eigene „juristische Person“
\end{itemize}
\end{itemize}
\item öffentlich-rechtliche Unternehmen: Rechtsnormen(Gesetz, Verordnung, Satzung) regeln Tätigkeit
\end{itemize}
\subsection{Entscheidungskriterien einer Rechtsform}
\slideScale{35}
\begin{itemize}
\item Haftung
\begin{itemize}
\item unbeschränkt
\item beschränkt: beschränkte Haftung limitiert auch Kreditwürdigkeit
\end{itemize}
\item Leitungsbefugnis
\begin{itemize}
\item Wer ist Chef? Bspw. in AG nur limitiert, selbst wenn man Anteil hat.
\end{itemize}
\item Gewinn- und Verlustbeteiligung
\item Kapitalbeschaffung
\begin{itemize}
\item Eigen-
\item Fremd- : braucht Sicherung (durch Haftung oder anderem)
\end{itemize}
\item Steuerbelastung
\begin{itemize}
\item Personengesellschaften: Einkünfte fließen in Einkommenssteuer ein
\item Kapitalgesellschaften: Kapitalgesellschaft wird separat besteuert, Person zusätzlich auch Einkommenssteuer
\end{itemize}
\item Publizitätspflicht
\end{itemize}
\subsection{Einzelunternehmen}
\slideScale{36}
\slideScale{37}
Aufnahme Gewerbebetrieb braucht:
\begin{itemize}
\item Gewerbeerlaubnis
\item beim Finanzamt anzeigen (passiert auch automatisch)
\end{itemize}
\subsection{Gesellschaft bürgerlichen Rechts (GbR)}
auch ARGE: Arbeitsgemeinschaft (Zusammenschluss von Bauunternehmen zum erreichten eines größen Bauwerks)
\slideScale{38}
Klage besteht aus:
\begin{itemize}
\item wen beklagt man?
\item was will man haben?
\end{itemize}
\slideScale{39}
\subsection{Offene Handelsgesellschaft (OHG)}
Bsp.: 
\begin{itemize}
\item Verlag C. H. Beck OHG (Verlag für Rechtsbücher)
\item Misch \& Goebel OHG
\end{itemize}
Firma: der Name\\
Unternehmen: Unternehmen, dass sich an Wirtschaftsbetrieb beteiligt.\\
$ \Rightarrow $ Zwei Firmen können ein Unternehmen bilden.
\slideScale{41}

\subsection{Kommanditgesellschaft (KG)}
OHG mit zwei Gesellschaftern:
\begin{itemize}
\item Komplementäre: wie OHG
\item Kommanditisten: von Geschäftsführung ausgeschlossen, hat Kontrollrecht -- Haften aber auch nur mit Kapitaleinlagen
\end{itemize}
Komamanditisten sind Investoren, die direktere Einsicht in ihre Investition haben (im Vgl. zu Aktien)\\
Bsp.:
\begin{itemize}
\item Bauer Vertriebs KG
\item SchwörerHaus KG
\end{itemize}
\slideScale{42}
\slideScale{43}

\subsection{Aktiengesellschaft (AG)}
Bsp.:
\begin{itemize}
\item Daimler, BMW usw.
\end{itemize}
$\Rightarrow$ die meisten großen Unternehmen sind AGs.
\slideScale{44}
\slideScale{45}
\slideScale{46}
DAX: 30 größten AGs in Deutschland (Deutsche Aktien Index)\\
Unterschied: AG an der Börse oder auf privatem Markt.\\
Anhang AG \emph{iL}: in Liquidation (in der Auflösung: Begleichung aller Schulden usw.)\\
AG: Kapitalbeschaffung relativ einfach (hat breite Basis an potentiellen Gesellschaftern)\\
Anzeigen von 25\% Grundkapital: Sperrminorität (ab 25\% könnte man Veto bei Beschlüssen in Aktionärversammlungen einlegen)
\slideScale{47}
\subsubsection{Kleine Aktiengesellschaft}
\slideScale{48}
\subsubsection{Europäische Aktiengesellschaft (SE)}
\slideScale{49}
Bsp.:\\
MAN SE, Conrad SE

\subsection{Gesellschaft mit beschränkter Haftung (GmbH)}
\slideScale{50}
\slideScale{51}
\slideScale{52}
\slideScale{53}

\subsection{GmbH \& Co. KG}
Wirkt als KG, Komplementär ist aber GmbH.
\slideScale{54}
\slideScale{55}

\subsection{Kommanditgesellschaft auf Aktion (KGaA)}
Grundstruktur KG, aber in Aktien zerlegt.
\slideScale{56}
\slideScale{57}
Warum eine GmbH \& Co. KG in Co. KGaA anstatt in AG übergehen wollen würde: in KGaA bleibt (alleiniges) Bestimmungsrecht durch Komplementär (im Gegensatz zu AG).
\slideScale{58}
\slideScale{59}

\subsection{Genossenschaft (eG)}
\slideScale{60}
\slideScale{61}
\slideScale{62}

\subsection{Unternehmensverfassung}
\subsubsection{Selbstorganschaft vs Fremdorganschaft}
\slideScale{63}

\section{Unternehmenszusammenschlüsse}
\subsection{Gliederung nach Leitungszusammenhang}
\slideScale{64}
\begin{itemize}
\item horizontal
\begin{itemize}
\item Banken (Fusionierung): Commerzbank + Dresdner Bank
\item VW-Konzern: Zusammenschluss mehrerer Autohersteller
\end{itemize}
\item vertikal
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}
\item anorganisch
\begin{itemize}
\item Mitsubishi, Sony (mehrere Geschäftsfelder für finanziellen Ausgleich)
\item RWE (Energieerzeuger erweitert in den 90ern zu Kohle, Netzausbau, Abfallentsorgung, …)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Gliederung nach Rechtsstatus}
\slideScale{65}
\begin{itemize}
\item Kartell
\begin{itemize}
\item eher loser Zusammenschluss
\item Preis-/ Gebietsabsprachen usw.
\item Syndikate: zwei Unternehmen bieten zusammen zwei Angebote an
\end{itemize}
\item Konzern
\begin{itemize}
\item gemeinsame Leitung
\item rechtliche Unabhängigkeit
\item $\Rightarrow$ bspw. VW (Teilunternehmen: unterschiedliche Marken), Media Markt u. Saturn usw.,  private Fernsehsender, …
\end{itemize}
\item Trust
\begin{itemize}
\item verschmelzen zweier Unternehmen (entweder ein Unternehmen nimmt das andere auf, oder sie verschmelzen zu einer neuen juristischen Person)
\end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{Übung} 
\begin{itemize}
\item Hardware-Hersteller (Mobiltelefone) $\to$ Kartell (strategische Allianz) $\to$ einheitliches OS (Android)
\end{itemize}
Derartige zusammenschlüsse können rechtmäßig und nicht-rechtmäßig sein.
\slideScale{66}
Mögliche Probleme bei Zusammenschlüssen:
\begin{itemize}
\item Gesetze, die Monopolbildung verbieten, damit kein Zusammenschluss von Unternehmen eine Marktbeherrschung erlangt
\item Zusammenschlüsse müssen vom Bundeskartellamt abgesegnet werden
\end{itemize}

\section{Unternehmensziele}
\slideScale{67}
Hauptziel: Gewinnmaximierung\\
$\text{Gewinn} = \text{Ertrag} - \text{Aufwand}$
\paragraph{Übung} CSR (siehe \ref{sec:merkmale_eines_managers}). \\
Beispiel: Unternehmesziel „maximale Gewinne“, CSR „Arbeitnehmer gut behandeln“ (vgl. Lohn).\\
Weiteres Bsp.: Bettler vor Bockwurst-Stand: Bockwurst geben oder nicht? Wenn ja, dann ggf. nach Feierabend, falls etwas übrig bleibt. Oder während des Dienstes mit möglichst viel Zuschauern (als Werbung).

\slideScale{68}
$\text{Rentabilität} = \frac{\text{Gewinn}}{\text{Einsatz}}$\\
$\text{Eigenkapital-Rentabilität} = \frac{\text{Gewinn}}{\text{Eigenkapital}}$ (in \%)
\slideScale{69}
$\text{Produktivität} = \frac{\text{Ergebnis}}{\text{Faktoreinsatz}}$
\slideScale{70}
\slideScale{71}
\slideScale{72}
\paragraph{Übung}\parskp
\begin{tabular}{L{0.3} L{0.7}}
Humanziele & Messgröße\tabularnewline
\hline
Mitarbeiterzufriedenheit erhöhen & $\Delta$ Arbeitsproduktivität, $\Delta$ Einhaltung Arbeitsziele oder Mitarbeiter-Zufriedenheitsumfrage\tabularnewline
Verbessertung der Arbeitsbedingungen: & \tabularnewline
-- Umfeldziel & $\Delta$ Anzahl positiven Medienmeldungen (oder Verhältnis positive-negative)\tabularnewline
-- MA-Ziel & $\Delta$ Output der MA, $\Delta$ Terminerfüllung bei Projekten/Aufgaben \tabularnewline
Erhöhung der MA-Motivation & $\Delta$ Terminerfüllung bei Projekten/Aufgaben, $\Delta$ Anzahl der Fehltage \tabularnewline
Erhöhung Kundenzufriedenheit & $\Delta$ Anzahl Wiederkäufe \tabularnewline
\end{tabular}

\chapter{Beschaffung}
%\slideScale{74}
Hinweis: Themengebiet nicht primär Klausurrelevant.
\section{Grundlagen und Ziele}
\slideScale{75}
\subsection{Teilbereiche der Beschaffung}
\slideScale{76}
Logistik: Bewegen von …
\begin{itemize}
\item Gütern
\item Leistungen
\item Informationen
\end{itemize}
\subsection{Ziele der Marktwirtschaft}
\slideScale{77}
\paragraph{Übung} Zielkonflikte:\\
\begin{tabular}{L{0.5} L{0.5}}
geringe Kapitalbindung (wenig Material im Lager) & hohe Flexibilität (mit wenig im Lager, kann nicht schnell auf geänderte Kundenwünsche eingegangen werden)\tabularnewline
Umweltverträglichkeit & Wirtschaftlichkeit
\end{tabular}
\section{Beschaffungsgüter}
\slideScale{78}
\paragraph{Übung} \parskp
\begin{tabular}{l l l }
A & Komplettgeräte (PC, Smartphone, …) & hoher Einzelwert, geringe Stückzahlen\\
B & Kleinesatzteile, Kabel, Leitungen \\
C & Verbrauchsmaterial (Tintenpatronen, Toner)
\end{tabular}
\subsection{ABC-Analyse}
\slideScale{79}
\slideScale{80}
\slideScale{81}
\slideScale{82}
\slideScale{83}
\slideScale{84}
\slideScale{85}
\subsection{XYZ-Analyse}
\slideScale{86}
\paragraph{Übung} \parskp
\begin{tabular}{L{0.1} L{0.9}}
X & Virenschutz-Software (Jahreslizenzen, werden jährlich erneuert) $\Rightarrow$ Zeitverträge (Mobilfunk, Internet usw.)\\
Y & Bereitstellung Serverkapazität (vgl. Amazon zur Weihnachtszeit)\\
Z & Privatkunden-Aufträge
\end{tabular}
\section{Make or Buy}
\slideScale{87}
Vorteil Outsourcen:
\begin{itemize}
\item Leistungsauslastung nur bei Bedarf -- nicht ganzjährig
\end{itemize}
\slideScale{88}
\slideScale{89}
Transaktion: mehrere Vorgänge, die als ein Vorgang betrachtet werden (entweder es laufen alle Vorgänge ab oder keiner [vgl. Datenbank-Schreibtransaktion])
\slideScale{90}
\slideScale{91}
\section{Beschaffungsarten}
\slideScale{92}
\section{Lagerkenngrößen}
\slideScale{93}
\begin{align*}
\text{durschnitllicher Lagerbestand} &=\frac{\text{Anfangsbestand}+\text{Endbestand}}{2}\\
&= \frac{\text{Anfangsbesand}+12 \cdot \text{Monatsbestand}}{13}
\end{align*}
\slideScale{94}
\begin{tikzpicture}
\draw [-latex] (0,0) -- (5,0) node[below right]{$t$};
\draw [-latex] (0,0) -- (0,2) node[above]{Bestand};
\draw [red] (0,1) node[left]{Sicherheitsbestand} -- (4,1);
\draw [latex-](2,-.1) -- (3,-.1) node[below, pos=.5]{$t_\text{Beschaffung}$};
\draw [dashed] (3,0) -- (3,1);
\draw [dashed] (2,1.5) -- (0,1.5) node[left]{Meldebestand};
\draw (1,2) -- (4,0.5);
\fill (2,1.5) circle (.1);
\draw [dashed, -latex] (2,0) -- (2,1.5);
\end{tikzpicture}
\slideScale{95}
\section{Lieferantenauswahl}
\slideScale{96}
\paragraph{Übungsaufgabe 1} Berechnen Sie den Meldebestand für Lagerartikel $T$:\\
Sicherheitsabstand: $10ME$\\
aktueller Buchbestand: $75ME$\\
durchschnittlicher Verbrauch: $3ME/AT$\\
Wiederbeschaffungszeit: $20AT$\bigskip\\
$\text{Meldebestand} = \text{Wiederbechsaffungszeit}\cdot \text{Verbrauch}+\text{Sicherheitsbestand}\\
\text{Meldebestand}=20AT*3ME/AT+10ME=70ME $
\paragraph{Übungsaufgabe 2} Lager über alle Artikelgruppen:
\begin{itemize}
\item Servicegrad: 80\%
\item durchschnittliche Verweildauer: 180 Tage
\end{itemize}
\begin{anumerate}
\item Was bedeutet das?\\
Servicegrad 80\%: 1/5(20\%) der Artikel sind nicht auf Lager vorhanden wenn benötigt\\
Durchschn. Verweildauer 180 Tage: Artikel liegen im Schnitt ein halbes Jahr im Lager
\item Einschätzung?\\
Schlechte Werte. Verweildauer deutlich zu groß und Servicegrad zu gering.
\end{anumerate}

\chapter{Rechnungswesen}
\slideScale{98}
\section{Gliederung des betrieblichen Rechnungswesens}
\subsection{Rechnungswesen des Unternehmens}
\slideScale{99}
\paragraph{Übung}
\begin{itemize}
\item Buchführung (Aufzeichnung Einnahmen, Ausgaben (Fibu, Controlling), Abschreibung …)
\item T-Konten (Soll, Haben)
\item Bilanz (Aktiva, Passiva)
\item GUV = Gewinn und Verlustrechnung
\item Finannzamt (USt, ESt, KöSt)
\end{itemize}
\slideScale{100}
\begin{itemize}
\item Internes Rechnungswesen: \\
Adressat ist Eigentümer usw.\\
Unternehmen hat freie Hand, wie was verrechnet wird, keine festen Regeln
\item Externes Rechnungswesen: \\
Adressat ist Staat\\
Sehr genau festgelegt wie die Regeln sind 
\end{itemize}
\section{Grundbegriffe}
\slideScale{101}
Achtung: Man unterscheide Ein-/Auszahlung (Zufluss/Abfluss echter liquider Mittel) und Einnahmen/Ausgaben (beinhalten Ein- und Auszahlung, aber auch Forderungen von Kunden und Verbindlichkeiten von mir zu dem Kunden)!\medskip\\
Einkauf/Verkauf als Ziel $\to$ Zahlungsziel = Frist von Rechnungsstellung bis zur Bezahlung\\
Zahlungsziel in der Regel 4 Wochen (bspw. bei Lieferanten usw.)
\begin{itemize}
\item Forderung: Ausgangsrechnung (AR) gestellt, bis zur Begleichung durch den Kunden
\item Verbindlichkeit: Eingangsrechnung (ER) erhalten, bis zur Begleichung durch mich
\end{itemize}
Bespiel für Erträge/Aufwendungen: Kundendienst-Kfz für $30\,000$\euro{}. Bei einer Nutzungsdauer von 6 Jahren, ergibt sich ein $\Delta$Sachvermögen von $5\,000$\euro{}/Jahr\bigskip\\
Leistung/Kosten: \\
Bsp. für kalkulatorische Kosten: Kfz-Versicherung: Einnahme vom Jahresbeitrag an Jahresanfang. Dort hätte man einen Monat mit hohen Einnahmen, aber 11 Monate ohne. Diese Leistung von einem Monat werden für das interne Rechnungswesen dann auf alle Monate kalkuliert aufgeteilt.
\section{Grundsätze und Pflicht der Finanzbuchhaltung}
Fibu: Finanz Buchhaltung
\slideScale{102}
\subsection{Buchführungsgrundsätze}
\slideScale{103}
DATEV SKR03\\
\begin{tabular}{l l}
8100 & Erlöse USt-frei\\
8300 & Erlöse 7\% USt\\
8400 & Erlöse 19\& USt\\
\hline
1771 & USt 7\%\\
1776 & USt 19\%
\end{tabular}
Aufbewahrungspflicht: gilt auch für Emails ($\to$ Vertrags-Anbahnender Verkehr: Angebote usw.), nicht nur für Briefverkehr!

\section{Inventur -- Inventar -- Bilanz}
\subsection{Inventur}
\slideScale{104}
Bilanzstichtag: in der Regel 31.12. $\to$ Inventur daher meist im Januar\\
Geschäftsjahr: in der Regel vom 01.01. - 31.12.
\subsection{Inventar}
\slideScale{105}
\begin{itemize}
\item Anlagevermögen\\
langfristig (länger als ein Jahr): PKW, LKW, Immobilien (un-, bebaute Grundstücke), Arbeitsplatzausstattung der Mitarbeiter, Maschinen, Patente/Lizenzen, …
\item Umlaufvermögen\\
vorübergehend: Wertpapiere (Aktien), Bargeld, Bankkonto, Vorräte an Waren RHB (Roh-, Hilfs-, Betriebsstoffe), Forderungen aus Lieferungen und Leistungen (Kauf/Verkauf auf Ziel: Bezahlung von Waren nicht bei Lieferung -- Also Bezahlung durch Rechnung), …
\item Langfristige Schulden\\
Darlehen (langfristiger Kredit), Hypotheken
\item Kurzfristige Schulden\\
Verbindlichkeiten aus Lieferungen und Leistungen (auf auf Ziel $\to$ Forderung), Kontokorrent (überzogenes Bankkonto, vgl. Dispotkredit)
\item Reinvermögen\\
Eigenkapital = Vermögen - Schulden
\end{itemize}
\slideScale{106}
\subsection{Bilanz}
\slideScale{107}
Bilanz-Schema: Wichtig!\\
Aktiva und Passiva halten sich \emph{immer} die Waage: Sind immer gleich.

\section{Bilanz}
\subsection{Bilanzierungsgrundsätze}
\slideScale{108}
\begin{itemize}
\item Vollständigkeit
\item Periodenabgrenzung\\
Wenn Leistung und Zahlung sollen im selben (Geschäfts-) Jahr statt finden (keine vorzeitige/verspätete Zahlung im Zeitraum des Jahreswechsels)
\item Gliederungstiefe\\
Tiefe der Bilanzgliederung, bspw. bei Umsatzvermögen: --Vorräte --Forderungen --Bank --Kasse
\item Verrechnungsverbot\\
Bsp.: IT-Systemhaus 
\begin{itemize}
\item kauft Gehäuse+Mainboards von XYZ GmbH für $2.000,-$\euro{}
\item verkauft 2 Server an XYZ GmbH für $6.000,-$\euro{}
\end{itemize}
$\to$ Rechnung an XYZ GmbH über $4.000,-$\euro{} nicht erlaubt! Der Gesamte hin- und her-Betrag muss in Rechnungen erfasst werden und darf nicht verrechnet werden!
\item Erfolgsspaltung:\\
Erfolg besteht aus:
\begin{itemize}
\item gewöhnliche Geschäftstätigkeit\\
$-500.000,-$\euro{}
\item andere Erfolgsquellen (bspw. Börse, Grundstückverkauf, … oder auch (negativ): Brand und dann (positiv): Versicherungszahlung)\\
$+1.000.000,-$\euro{}
\end{itemize}
insgesamt: $+500.000,-$\euro{}\\
Insgesamt sieht der Erfolg positiv aus, das eigentliche Geschäft läuft aber schlecht (wichtig bspw. beim Verkauf des Unternehmens: trotz positiver Bilanz ist es nicht gut zu verkaufen, da die eigentliche Geschäftstätigkeit negative Bilanz schreibt)
\item Bilanzwahrheit\\
Willkürfreiheit: bestimmte Ausgaben oder Einnahmen jeweils immer im gleichen Posten aufführen, nicht willkürlich mal da und mal dort
\item Wirtschaftlichkeit und Wesentlichkeit\\
Bsp.: Rechnung von Autohaus Mayer\\
\begin{tabular}{l r l}
PKW VW Caddy & $25.000,00$ & Anschaffungskosten\\
Zulassungskosten & $160,00$ & Anschaffungskosten\\
Erste Tankfüllung & $65,00$ & Betriebskosten\\
\hline
Gesamt	& $25.225,00$	& Anschaffungskosten\\
\end{tabular}\\
Aufteilung würde Aufwand kosten, da der Betrag der Betriebskosten im Verhältnis zur Gesamtsumme nicht wesentlich ist, darf der Gesamtbetrag als Anschaffung verbucht werden.
\end{itemize}
\subsection{Bilanzgliederung}
\slideScale{109}
Reihenfolge: Fristigkeit der Liquidationsmittel, von am schwierigsten zu am einfachsten: 
\begin{enumerate}
\item Was ist am schwersten sofort in Geld umzuwandeln (bspw. immaterielle Vermögensgegenstände)
\item Was ist am einfachsten in Geld umzuwandeln (liquide Mittel selber, dabei erst Bank (schwerer), dann Kasse)
\end{enumerate}
\subparagraph{Beispiel:} \parskp
\begin{tabular}{L{0.5} c c c c c}
Vorgang & AV & UV & FK & Erträge & Aufw.\\
\hline
Kauf eines PC für GF in bar & $\uparrow$ & $\downarrow$ \\
Lieferschuld wird durch Kredit beglichen & & & $\uparrow \downarrow$ \\
Materialeinkauf auf Ziel & & $\uparrow$ & $\uparrow$\\
Banküberweisung zur Begleichung der Materialrechnung & &$\downarrow$ & $\downarrow$\\
Materialentnahme für Fertigung & & $\downarrow$ & & & $\uparrow$\\
Verkauf der gefertigten Erzeugnisse in bar & &$\uparrow\uparrow$ & & $\uparrow\uparrow$ & \\
\end{tabular}
\slideScale{110}
In diesem Beispiel ist der Gewinn sehr gut! Im Vergleich zum Kapital wurde sehr viel Gewinn geschaffen (ca. 20\%). Die Frage ist dabei: Wie sah der Gewinn im Vorjahr aus, wie in zukünftigen Jahren?\\
Bilanzsumme sagt eigentlich relativ wenig über das Unternehmen aus, nichts über die Wirtschaftlichkeit.

\subsection{Doppelte Buchführung}
\slideScale{111}
\slideScale{112}
\section{Gewinn- und Verlustrechnung}
(GuV)
\slideScale{113}
\slideScale{114}
Steuern (von Ertrag und Leistung) kommen noch hinzu ($\to$ Gewinn vor/nach Steuer).\\
GuV = Erträge - Aufwendungen
\subsection{Erfolgsspaltung}
\slideScale{115}
\subparagraph{Beispiel} Erfolgsspaltung\\
Betrieb eines Imbissstandes\\
\begin{tabular}{l l l L{0.45}}
2014 & $30.000,-$ & Gewinn & (nicht viel: hiervon muss man „leben“)\\
2015 & $55.000,-$ & Gewinn\\
& $100.000,-$ & Ertrag aus Aktienspekulation\\
& $155.000,-$ & Gesamtgewinn & scheinbar hoch, Gewinn durch Unternehmen aber geringer
\end{tabular}
\slideScale{116}
Bilanz:\\
\begin{tabular}{l | l}
Aktiva & Passiva\\
\hline
\mpb AV \mpe & \mpb EK \\ $\Delta$EK = GuV = E-A\mpe\\
\mpb UV: \begin{itemize}
\item Vorräte
\item unfertige Erzeugnisse
\item fertige Erzeugnisse
\end{itemize} \mpe
\end{tabular}\\
Abschreibungen: bspw. Wertverfall von Betriebsfahrzeugen usw.

\chapter{Kapitalwirtschaft}
\section{Grundlagen}
\subsection{Wirtschaftskreislauf}
\slideScale{119}
Zahlungsmittel-Fluss ist natürlich nicht gleich stark. Gewinne fließen nicht direkt weiter in den Markt. 
\subsection{Die zwei Seiten einer Medaille}
\slideScale{120}
\subsection{Vermögen und Kapital}
\slideScale{121}
\paragraph{Übung}
\begin{itemize}
\item Vermögen
\begin{itemize}
\item[] AV:
\item Computer/Server
\item Grundstücke
\item Büroeinrichtung
\item Patente/Lizenzen
\item[] UV:
\item Bargeld, Giralgeld
\item Vorräte
\begin{itemize}
\item Waren
\item RHB
\end{itemize}
\item Forderungen aus Lieferungen und Leistungen
\end{itemize}
\item Kapital
\begin{itemize}
\item langfristige Kredite
\item kurzfristige Kredite
\item Verbindlichkeiten aus Lieferungen und Leistungen
\item gezeichnetes Kapital
\item Kapitalrücklagen
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Finanzierungsarten}
\subsection{Beteiligungsfinanzierung}
\slideScale{122}
\subsection{Langfristige Fremdfinanzierung}
\slideScale{123}
\begin{itemize}
\item Festdarlehen\\
Ein Unternehmen leiht dem anderen Geld (gesetzlich kein Zinseszins erlaubt außer bei Banken)
\item Kündigungsdarlehen\\
Keine Tilgung, nur Zinszahlung. Kredit erst am Ende zahlbar.
\item Ratendarlehen\\
Tilgung immer gleich. Zinsbetrag wird aufgeschlagen.\\
bei $5000,-$:\\
1. Jahr: $1000,-$ Tilgung, Zinsen von $5000,-$ (Zahlung also $>1000,-$)\\
2. Jahr: $1000,-$ Tilgung, Zinsen von $4000,-$
\item Annuitätendarlehen\\
Zahlender Betrag immer gleich.\\
bei $5000,-$:\\
1. Jahr: $1000,-$ Zahlung (davon Zinsen von $5000,-$ und der Rest Tilgung)\\
2. Jahr: $1000,-$ Zahlung (davon Zinsen vom übrigen Betrag und der Rest Tilgung)
\item Schuldscheindarlehen
\end{itemize}

\subsection{Kurzfristige Fremdfinanzierung}
\slideScale{124}
\begin{itemize}
\item Kontokorrentkredit\\
Zinsen usw.
\item Lieferantendarlehen\\
Baustoffe usw.: Zahlung auf Ziel
\item Anzahlung von Kunden\\
Anzahlung bei Möbeln usw.
\item Wechselkredit\\
„Wechsel“: Papier mit Zahlungsversprechen (wann wie viel bezahlt wird). Zahlungsversprechen kann verkauft werden (von demjenigen, der dieses Versprechen erhalten hat um einen Teil des Versprechens
\end{itemize}
Liquidität ist nötig für unternehmerische Handlungsfreiheit (Materialbeschaffung usw.).

\subsection{Factoring}
\slideScale{125}
Vorteil:
\begin{itemize}
\item Man bekommt Geld sofort.
\item Betrieblicher Aufwand für Verfolgung des Zahlungseingangs wird erspart (bspw. Aufwand für Eintreiben der Mitgliederbeiträge).
\end{itemize}
(vgl. zu Wechsel: im Wechsel wird die Zahlungsforderung gehandelt, beim Factoring das erstellen und eintreiben von Zahlungsforderungen)

\subsection{Leasing}
\slideScale{126}
Vorteil:
\begin{itemize}
\item planbare Ausgabe
\end{itemize}
Nachteile:
\begin{itemize}
\item Teurer (Anschaffungskosten + Leasinggebühren)
\end{itemize}

\subsection{Offene Selbstfinanzierung}
\slideScale{127}

\section{Grundsätze der Finanzierung}
\subsection{Stabilität}
\slideScale{128}
\subsection{Liquidität}
\slideScale{129}

\section{Finanzkennzahlen}
\slideScale{130}
Kennzahlen bilden Entscheidungsgrundlage (was tun, wenn Liquidität nicht innerhalb der Schranken sind?).
\begin{itemize}
\item Liquidität 1. Grades unter 100\% weil: Zu den Zahlungsmitteln kommen die Einnahmen der folgenden Zeit noch hinzu. Zu hohe Liquidität 1. Grades würde bedeuten, dass viel Geld nur „rum liegt“.
\end{itemize}
kurzfristiges Umlaufvermögen: Vermögen, das innerhalb eines Jahres liquiditiert werden kann (Zahlungsmittel + monetäres Umlaufvermögen + anderes, bspw. gelagerte Materialien).
\slideScale{131}

\section{Investitionsarten}
\slideScale{132}
\slideScale{133}
Unterschied:
\begin{itemize}
\item Wertpapier: kurzfristiges Weiterverkaufen
\item Beteiligung: langfristige Rendite
\end{itemize}
\slideScale{134}

\section{Investitionsrechnung}
\slideScale{135}
\slideScale{136}
\subsection{Kostenvergleichsrechnung}
\slideScale{137}
\slideScale{138}
\subsection{Gewinnvergleichsrechnung}
\slideScale{139}
\slideScale{140}

\subsection{Rentabilitätsvergleichrechnung}
\slideScale{141}
\slideScale{142}

\subsection{Amortisationsrechnung}
\slideScale{143}

\subsection{Kapitalwertmethode}
\slideScale{144}
$E_x$ muss keine Einnahme, kann auch Ausgabe sein (vgl. erste Anschaffungskosten eines Geräts, Einnahmen durch Gerät, Ausgaben durch Wartung)
\paragraph{Bsp.:}\parskp
$K_C=1000 \text{ \euro{}}, \; \underset{\text{Zinssatz}}{i}=0,1\corr \underset{\text{Zinsfuß}}{p}=10\%$\\
$K_1=K_0+i\cdot K_0=K_0\cdot(1+i)$\\
$K_2=K_1+i\cdot K_1=K_1\cdot (1+i)=\underbrace{K_0\cdot (1+i)}_{K_1}(1+i)$\\
$\vdots$\\
$K_n=K_0(1+i)^n$\\
$\Rightarrow K_0 = \frac{K_n}{(1+i)^n}$
\slideScale{145}
\slideScale{146}

\chapter{Personalmanagement}
Personalwesen/Personalwirtschaft/Personalverwaltung
\section{Grundlagen, Begriffe}
\subsection{Aspekte des Personalbegriffs}
\slideScale{149}
Unterschied:
\begin{itemize}
\item Gehalt: monatlicher Festbetrag
\item Lohn: auf Bemessung (bspw. Stundenlohn)
\end{itemize}
Produktionsfaktoren besonderer Art:
\begin{itemize}
\item Einsatz bedingt kalkulierbar:\\
Laune (aus privatem bedingt) usw.
\item verhaltenswiss. Aspekte:\\
Betriebsklima, soziale Konstrukte
\end{itemize}
\subsection{Kernfragen des Personalmanagements}
\slideScale{150}
Vergütungsgerechtigkeit: Man weiß, dass man genau so viel bekommt, wie Mitarbeiter, die genau so viel leisten. Oder: Man weiß, dass man mehr bekommt als jemand, der weniger leistet.

\section{Personalbedarfsplanung}
\slideScale{151}
Leistungsprogramm: Welche Leistungen soll das Unternehmen anbieten?\\
Fluktuation (intern): Das Kommen und vor allem Gehen von Mitarbeiter\\
Unternehmenspolitik (intern): Erst neues Personal, wenn's „zu spät“ ist oder vorsorglich für Lücken (bei bspw. Fehlzeiten)?
\slideScale{152}
\slideScale{153}
Fragestellung: Wie muss ich (zum Zeitpunkt $t_0$) den Personalbedarf planen?

\section{Personalbeschaffung}
\subsection{Grundprozess}
\slideScale{154}
\subsection{Beschaffungswege}
\slideScale{155}
\begin{itemize}
\item Intern:\\
„Habe ich in meinem Unternehmen schon Mitarbeiter, die ich für eine andere Stelle einsetzen kann?“
\end{itemize}

\paragraph{Übung:}
\begin{itemize}
\item Webportal des Unternehmens (Unternehmenseigene Homepage mit Stellenanzeigen, erreicht ggf. nicht viele je nach Bekanntheit des Unternehmens)
\item Stellenportale im Internet (kostet!)
\item Jobmessen (für Absolventensuche)
\item Agentur für Arbeit (schnell, für befristete Tätigkeiten Personal suchen)
\item Arbeitnehmerüberlassung (Leiharbeiter-Firma), Personal-Leasing
\item gezieltes Ansprechen (bspw. auch über Web-Plattformen: Xing usw., oder Beziehungen [persönlich oder Partnerbetriebe])
\item Presse, Rundfunk, Fernsehen
\end{itemize}
\subsection{Personalwerbung}
\slideScale{156}
\slideScale{157}
Aussage: hier macht die Arbeit Spaß (aber auch bspw.: hier arbeiten auch viele Frauen)
\slideScale{158}
Information+Motivation
\subsection{Personalauswahl}
\slideScale{159}
Erster Blick: Bild
\subsection{Attraktivität des Arbeitgebers}
\slideScale{160}
\slideScale{161}
\subsection{Personalabbau}
\slideScale{162}
\begin{itemize}
\item Einstellungssperre: Die Alten bleiben, es kommen keine Neue.
\item Arbeitnehmer-Überlassung: Gefahr, dass Firmengeheimnisse weitergegeben werden.
\item Kündigung: Einseitige Aufhebungserklärung\\
Aufhebungsvertrag: Beidseitige Aufhebungserklärung.
\item Kündigungsgründe (für Arbeitgeber): Personenbedingt (nach Abmahnungen), Betriebsbedingt (Wenn der Betrieb schlecht läuft nach Ermessen: Sozialauswahl, Betriebsrat)
\item Aufhebungsvertrag: Beiderseitig „verschuldete“ Beendigung des Vertrags (also fallen bspw. Arbeitslosengeld weg - sollten im Vertrag mit ausgeglichen sein)
\end{itemize}
\section{Personalvergütung}
\subsection{Vergütung als Motivationsfaktor}
\slideScale{163}
\subsection{Vergütungskriterien}
\slideScale{164}
Grundgehalt mit Leistungszulage Problem: Irgendwer muss die Leistung bewerten.
\section{Personalführung}
\subsection{Bedürfnispyramide}
\slideScale{165}
Problem: Da wir in der westlichen Welt uns schon in „der Mitte“ der Pyramide zu finden sind, hat man weniger Spielraum.
\subsection{Zweifaktorentheorie}
\slideScale{166}
\slideScale{167}
\begin{itemize}
\item Arbeitsklima: Klima im Arbeitsumfeld der einzelnen Arbeiter (Kollegen)
\item Betriebsklima: Klima im gesamten Unternehmen
\end{itemize}
\subsection{Führungsstil-Kontinuum}
\slideScale{168}
Führungsstil sind nicht grundsätzlich gut oder schlecht, sondern hängen vom Betrieb ab. Bpsw. autoritär für Arbeitnehmer mit geringer Qualifikation oder solche, die einen solchen Stil brauchen. Bspw. demokratisch für kreative Unternehmen.
\subsection{Management by-Konzepte}
\slideScale{169}
\subsection{Personalcontrolling}
\subsubsection{Funktionen}
\slideScale{170}
\subsubsection{Kennzahlen}
\slideScale{171}
\chapter{Organisation}
\slideScale{173}
\section{Grundlagen und Begriffe}
\slideScale{174}
\begin{itemize}
\item Konstruktion
\item Arbeitsvorbereitung
\item Fertigung
\item Montage
\end{itemize}
\subsection{Ziele der betrieblichen Organisation}
\slideScale{175}
\subsubsection{Unternehmensziele}
\slideScale{176}
Achtung Fehler: Wirtschaftlichkeit:\\
Wirtschaftlichkeit = Ertrag / Aufwand (also nicht nur Kosten, sondern die gesamten Erträge
\subsubsection{Kundenziele}
\slideScale{177}
\subsubsection{Mitarbeiterziele}
\slideScale{178}
\subsubsection{Fazit}
\slideScale{179}

\section{Aufbauorganisation}
\subsection{Vorgehensweise}
\slideScale{180}
\subsection{Aufgabenanalyse und -synthese}
\slideScale{181}
\resizebox{.9\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[scale=.9]
\draw  (-2,1) node[above right, green]{braucht Verb!} rectangle (2,-1) node[pos=.5, align=left]{Erbringen von\\ IT-Dienstleistungen};
\draw  (4,3) rectangle (8,1) node[pos=.5, align=left]{Personal\\managen};
\draw  (4,0) rectangle (8,-2) node[pos=.5, align=left]{Beschaffung\\verwalten};
\draw  (4,-3) rectangle (8,-5) node[pos=.5, align=left]{Hard- und Software-\\lösungen erstellen};
\draw  (10,0) rectangle (14,-2) node[pos=.5, align=left]{Kunden betreuen};
\draw  (10,-3) rectangle (14,-5) node[pos=.5, align=left]{Hardware-Projekte\\ umsetzen};
\draw  (10,-6) rectangle (14,-8) node[pos=.5, align=left]{Software-Projekte\\ umsetzen};
\draw  (16,-1.5) rectangle (20,-3.5) node[pos=.5, align=left]{Kundenbetreuer};
\draw  (16,-6) rectangle (20,-8) node[pos=.5, align=left]{Software-\\entwickler};
\draw (2,0) -- (3,0) -- (3,2) -- (4,2);
\draw (4,-1) -- (3,-1) -- (3,0);
\draw (4,-4) -- (3,-4) -- (3,-1);
\draw (8,-4) -- (9,-4) -- (9,-1) -- (10,-1);
\draw (10,-4) -- (9,-4);
\draw (10,-7) -- (9,-7) -- (9,-4);
\draw [-latex] (14,-1) -- (16,-2.3);
\draw [-latex] (14,-4) -- (16,-2.7);
\draw [-latex] (14,-7) -- (16,-7);
\draw (4,-6) node[right]{…} -- (3,-6) -- (3,-4);
\draw (3,-7) node[below]{$\vdots$} -- (3,-6);
\end{tikzpicture}
}
\subsection{Aufgabenanalyse}
\slideScale{182}
\slideScale{183}
\subsection{Aufgabensynthese}
\slideScale{184}
\subsection{Merkmale einer organisatorischen Einheit}
\slideScale{185}
\subsection{Gruppenbildung}
\slideScale{186}
\paragraph{Übung:}
\begin{itemize}
\item Produktentwicklung
\item Vertriebsgruppe (Kundenbetreuung)
\item Support
\item Marketing
\item Rechnungswesen / Controlling
\item Qualitätsmanagement
\item Technische Dienstleistung (intern: Betreibung der Infrastruktur)
\end{itemize}
\subsection{Leitungsbildung (Top-Management)}
\slideScale{187}
\slideScale{188}
\slideScale{189}
\subsection{Vertikale Unternehmensstruktur}
\slideScale{190}
\subsection{Organisationssysteme}
Menge von Organisationseinheiten, die über Informationswege miteinander verbunden sind.
\subsubsection{Liniensystem}
\slideScale{191}
(Einliniensystem, Linienorganisation)
\slideScale{192}
\subsubsection{Stabliniensystem}
\slideScale{193}
\slideScale{194}
\subsubsection{Mehrliniensystem}
\slideScale{195}
\slideScale{196}

\subsection{Organisationsformen}
Entscheidung der Unternehmensleitung über \emph{Bereichs}organisation.
\subsubsection{Sektalorganisation}
\slideScale{197}
\subsubsection{Spartenorganisation}
\slideScale{198}
\subsubsection{Matrixorganisation}
\slideScale{199}
\slideScale{200}
\subsubsection{Holdingorganisation}
Holding: Tritt nicht auf dem Markt auf (erzeugt keine Güter), sondern ist nur übergeordnetes Unternehmen, das den Tochterunternehmen Vorgaben macht oder sie verwaltet (bspw. Personalmanagement, Rechnungswesen, Marketing, …). 
\paragraph{Managementholding} Zweck: Breit aufgestellt auf dem Markt agieren. Tochter-AGs sollen nicht untereinander konkurrieren.
\slideScale{201}
\paragraph{Finanzholding}
Zweck: Aufkauf und Entwicklung von Unternehmen um sie dann gewinnbringend zu verkaufen.
\slideScale{202}
\subsubsection{Organisationsdokumentation (Stellenbeschreibung)}
\slideScale{203}

\section{Prozessorganisation}
\slideScale{204}
\subsection{Zusammenhang Aufbauorganisation, Prozessorganisation}
\slideScale{205}
\subsection{Ziele der Prozessorganisation}
\slideScale{206}
\subsection{Betrieblicher Prozess, Geschäftsprozess, Business Process}
\slideScale{207}
\paragraph{Übung:}
Startzustand $\to$ Endzustand
\begin{itemize}
\item Reparatur von Hardware:\\
Kunde mit defekter Hardware $\to$ Kunde erhält Hardware zurück
\item Softwareentwicklung:\\
Kundenwunsch $\to$ SW ist fertiggestellt
\item Erstellen des Fibu-Monatsabschluss:\\
10. Kalendertag des Folgemonats $\to$ Monat ist seitens des Rechnungswesens abgeschlossen
\end{itemize}

\section{Modellierung betrieblicher Prozesse}
\slideScale{208}
\slideScale{209}
\paragraph{Beispiel: Wareneingangsprüfung}
\slideScale{210}
Organisationssicht (wer's macht) und Datensicht (welche Daten rein gehen/raus kommen) kommen im EPK nicht zum Ausdruck (nur Funktions- und Steuersicht).
\subsection{Grundlagen der EPK}
\slideScale{211}
\slideScale{212}
\slideScale{213}
\slideScale{214}
\subsection{Erweiterte EPK (eEPK)}
\slideScale{215}
\subsubsection{Elemente der eEPK}
\slideScale{216}
\paragraph{Beispiel: Autovermietung}
\slideScale{217}
Verbale Beschreibung ist Lückenhaft (Entscheidungsfindung beim Telefongespräch? Alternativvorschlag Einigung möglich? Scheitern des Gesamtablaufs?)\\
\resizebox{.99\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[node distance=7em, align=center, thick]  

\tikzset{
	fkt/.style={
		rectangle,
		rounded corners,
		draw=black, thick,
		minimum height=2em,
		inner sep=8pt,
		text centered,
	},    
	ergn/.style={
		regular polygon, regular polygon sides=6,
		xscale=3,
		draw=black, thick,
		minimum height=2em,
		inner sep=2pt,
		text centered,
	},
	ktrfl/.style={
		dashed,
		-latex
	},
	verkn/.style={
		circle,
		draw
	},
}

\node [ergn,text width=1cm] (1) {};
\node at(1){Kundenanfrage\\per Tel. eingetroffen};
\node [red, right= 0 of 1]{Ereignis immer abgeschlossen formulieren:\\ \underline{nicht} „Telefon klingelt“ bzw „Kundenanfrage trifft rein“\\ sondern „Kundenanfrage \emph{ist} eingetroffen“};
\node [green, below left= 1 of 1]{Grüne Funktionen/Ereignisse\\/Verknüpfungen stehen so \\nicht explizit im Text};

\node[fkt, below of=1] (2) {Verfügbarkeit \\ Eigenfahrzeug\\prüfen};

\path (1) edge[ktrfl] (2);

\node (3) [verkn, below of = 2]{XOR};
\coordinate [left=2.5 of 3](31){};\coordinate [right = 2.5 of 3](32){};

\path (2) edge[dashed] (3);

\node [ergn,text width=1cm, below of = 31] (4) {};
\node at(4){eigenes Fahrzeug\\vorhanden};

\node [ergn,text width=1cm, below of = 32] (5) {};
\node at(5){kein eigenes Fahrzeug\\ vorhanden};

\path (3) edge[dashed] (31)		(31) edge[ktrfl] (4);
\path (3) edge[dashed] (32)		(32) edge[ktrfl] (5);

\node (6)[fkt, below of = 4]{Kunde \\ benachrichtigen};
\path (4) edge[ktrfl] (6);

\node [ergn,text width=1cm, below of = 6] (7) {};
\node at(7){Kunde ist \\benachrichtigt};
\path (6) edge[ktrfl] (7);

\node (8)[fkt, below of = 5]{Alternativ-Vorschläge\\ unterbreiten};
\path (5) edge[ktrfl] (8);

\node (8a) [verkn, below of= 8, green]{XOR}; \coordinate [right = 6 of 8a](8a1){};
\node [ergn,text width=1cm, below of = 8a1, green] (8b) {};
\node [green] at(8b){Einigung erzielt};
\path [green] (8a) edge[dashed] (8a1)		(8a1) edge[ktrfl] (8b);
\path (8) edge[dashed] (8a);

\node [ergn,text width=1cm, below of = 8a] (9) {};
\node at(9){Einigung nicht möglich};
\path (8a) edge[ktrfl] (9);

\node (10)[fkt, below of = 9]{Prüfung auf \\ Fremdfahrzeug};
\path (9) edge[ktrfl] (10);

\node [ergn,text width=1cm, below of = 10] (11) {};
\node at(11){Prüfung ist\\ erfolgreich};
\path (10) edge[ktrfl] (11);

\node (12)[fkt, below of = 11]{Kunde telefonisch\\ benachrichtigen};
\path (11) edge[ktrfl] node[left, green]{hier wieder keine Entscheidung, \\falls Prüfung nicht erfolgreich} (12);

\node [ergn,text width=1cm, below of = 12] (13) {};
\node at(13){Kunde ist informiert};
\path (12) edge[ktrfl] (13);

\node [ergn,text width=1cm, right = 10 of 1] (14) {};
\node at(14){ausgefülltes\\ Webformuler \\ist eingetroffen};

\node (15)[fkt, below of = 14]{Kunde erhält\\ Vorschlag};
\node [right= 0 of 15, red]{Nur wieder geben, was im Text steht! \\Auch wenn logischer Weise vorher\\
die Anfrage bearbeitet werden müsste\\ (wie bei Tel. Anfrage)\\ wenn es nicht im  Text steht: \\nicht ins EPK aufnehmen};
\path (14) edge[ktrfl] (15);

\node [ergn,text width=1cm, below of = 15] (16) {};
\node at(16){Kunde hat Vorschlag\\ erhalten};
\path (15) edge[ktrfl] (16);

\node (17)[fkt, below of = 16]{Kunde schickt\\ Auswahl zurück};
\path (16) edge[ktrfl] (17);

\node [ergn,text width=1cm, below of = 17] (18) {};
\node at(18){Auswahl des Kunden\\ ist eingegangen};
\path (17) edge[ktrfl] (18);

\coordinate [below of=13](19);
\node (20) [verkn, right of = 19, green]{XOR};
\node [above right = 0 of 20, green]{das X vom XOR ist interpretiert\\ steht nicht explizit im Text.};
\coordinate [left=8 of 20](191){};
\coordinate [below= 0.62 of 13](19m){};
\coordinate [above = 0.62 of 20](19m2){};
\coordinate [right = 9.6 of 20](192){};

\node [left= 1.1 of 19m, green]{nicht offensichtlich, \\ob sich der letzte Satz nur \\auf das Webformular oder\\ alles bezieht!};
\path [green] (7) edge [dashed] (191) (191) edge[ktrfl] (20);
\path [green] (13) edge [dashed] (19m) (19m) edge [dashed] (19m2) (19m2) edge[ktrfl] (20);
\path (18) edge [dashed] (192) (192) edge[ktrfl] (20);

\node (21)[fkt, below of = 20]{Vermietungsvertrag\\ ausfertigen};
\path (20) edge[ktrfl] (21);
 
\node [ergn,text width=1cm, below of = 21] (22) {};
\node at(22){Vermietungsvertrag \\ ist ausgefertigt};
\path (21) edge[ktrfl] (22);
\node [red, left=0 of 22]{muss immer in\\ Ereignis enden!};

\end{tikzpicture}}\\
Hinweis: auf PC mit Microsoft Visio erstellbar.
\subsection{Rasterdiagramm}
\paragraph{Bagatellschaden-Bearbeitung in Versicherung}
\slideScale{218}
Schlecht: Mitarbeiter bekommt Aufgaben zurück (hin und her: Zahlungsbetrag ermitteln -- genehmigen -- Mitteilung erstellen). Nicht gut (doppelte Einarbeitungszeit)!

\subsection{Entscheidungstabelle}
\slideScale{219}
\slideScale{220}

\subsection{Datenflussplan}
\slideScale{221}
Es fehlt bspw. wie Daten strukturiert sind (Kundendatei, …). Sollte erweitert werden mit EBNF


%\newpage
%\printbibliography
\end{document}