% LaTeX master Datei(en) zusammengestellt von Falk-Jonatan Strube zur Nutzung an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden: https://github.com/genericFJS/htw
\documentclass{scrreprt}
\gdef\pathtomaster{../_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\faculty{Fakultät Informatik/Mathematik}
\chair{Lehrstuhl für Informationssicherheit/Informatikrecht}
\subject{lesson}
\title{Informatikrecht}
\author{Falk-Jonatan Strube}
\professor{Prof. Dr. Andreas Westfeld}

\usepackage{bookmark}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\setcounter{chapter}{-1}
\chapter{Grundlagen / Einführung}
\lesdate{18.10.2017}
Recht $\corr$ Verhaltensregeln\\
Sinn von Recht: Unterschiedliche \emph{Interessengruppen} sollen \emph{konfliktfrei} voneinander leben können.\\
Anteil: Priorität von öffentlichen oder privaten Interesse abwägen (bspw. Datenschutz)

\section{Rechtsformen}
\begin{enumerate}
\item Gesetz:\\
parlamentarische Beschlussfassung auf
\begin{itemize}
\item Bundesebene (Bundestag [Vertretung des Bundes] \& Bundesrat [Vertretung der Bundesländer]) und 
\item Länderebene (Landtag) 
\end{itemize}
$\To$ von Volksvertretungen erlassen\\
bspw. GG (GrundGesetz), BGB(BürgerGesetzBuch), StGB (StrafGesetzBuch), SächsHSFG (Sächsisches HochschulFreiheitsGesetz), BDSG (BundesDatenSchutzGesetz), …
\item Verordnung:\\
auf Verwaltungswege (Minister, …) erlassen, bedarf Ermächtigungsgrundlage im Gesetz (bspw. Straßenverkehrsgesetz ermächtigt Straßenverkehrsordnung). Auf Bundes- oder Länderebene.\\
bspw. StVO (StraßenVerkehrsOrdnung), StPO (StrafProzessOrdnung), …
\item Satzung:\\
beschlossen auf Kommunalparlament (Kreis, Gemeinde), bedarf Ermächtigungsgrundlage im Gesetz. (nicht zu verwechseln mit bspw. Vereinssatzung o.ä.)\\
bspw. Abfallsatzung, Abfallgebührensatzung, Kurtaxe, …
\end{enumerate}

\section{Hinweis Urheberrecht}
Urheber (jemand, der ein [intellektuelles] Werk geschaffen hat) vs Nutzer
\section{Allgemeine Vorgehensweise}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item \label{geschWerk} Was ist/soll ein geschütztes Werk sein? $\to$ Gibt es überhaupt was zu schützen?
\item \label{Urheber} Wer ist Urheber?
\item \label{RInhaber} Wer ist Rechtsinhaber\footnote{$\to$ Inhaber der Verwertungsrechte, bspw. „vermögensrechtliche Befugnisse“}?
\item \label{Handlung} Was ist urheberrechtsrelevante Handlung?
\item \label{Verletzung} Liegt eine Rechtsverletzung vor?
\item \label{Folgen} Was sind Rechtsfolgen dieser Rechtsverletzung?
\end{enumerate}



\chapter{Aufgabe 1}
\begin{enumerate}
\item[\ref{geschWerk}] DBMS ist Computerprogramm. \hfill §69a UrhG
\item[\ref{Urheber}] A ist Urheber des DBMS. \hfill §7 UrhG
\item[\ref{RInhaber}] Der Hersteller (Argbeitgeber von A) ist Rechtsinhaber. \hfill §69b UrhG
\item[\ref{Handlung}] Einsatz durch A zu Hause ist Vervielfältigung\footnote{Auch private Speicherung, nicht nur Nutzung, ist schon Vervielfältigung.} nach §69c Nr. 1 und damit zustimmungspflichtig durch den Hersteller. \hfill §69c Nr. 1
\item[\ref{Verletzung}] Vergleich Rechtsinhaber -- Ausführender: A vervielfältigt ohne erforderliche Zustimmung durch Hersteller $\to$ Rechtsverletzung. \hfill §69c Nr. 1
\item[\ref{Folgen}] Reinstallation des Zustands ohne Urheberrechtsverletzung (Vernichtung aller unrechtmäßig hergestellter Vervielfältigungsstücke).\\
Ggf. Übergabe der Vervielfältigungsstücke an den Rechtsinhaber gegen eine angemessene Vergütung (Wenn Schädigender A nicht nur private Kopien gemacht hat, sondern auch aufwendig bspw. DVDs gebrannt und weitergegeben hat, so soll dieser Aufwand nicht umsonst sein, indem A die Stücke vernichtet, sondern Arbeitgeber diesen Aufwand entschädigt). \hfill §69f Abs. 1 UrhG
\end{enumerate}

\chapter{Aufgabe 2}
\lesdate{01.11.2017}
\begin{enumerate}
\item[\ref{geschWerk}] SPX ist Computerprogramm nach §69a UrhG, da individuelles Werk als geistige Schöpfung angenommen werden kann. \hfill §69a Abs. 3 UrhG
\item[\ref{Urheber}] E ist Urheber von SPX. \hfill §7 UrhG
\item[\ref{RInhaber}] E ist Rechtsinhaber, da §69b UrhG nicht greift\footnote{Ohne Arbeitnehmer ist Urheber in der Regel automatisch Rechtsinhaber}.
\item[\ref{Handlung}] 
\begin{enumerate}
\item Bereitstellung im Internet von A ohne Zugangsbeschränkung: ist öffentliche Zugänglichmachung und damit zustimmungsbedürftig durch E. \hfill §69c Nr. 4 UrhG
\item Verkauf von SPX durch A an C ist Verbreitung und damit zustimmungsbedürftig durch E. \hfill §69c Nr. 3 UrhG
\item Herunterladen ist Verfielfältigung, dafür ist Zustimmung erforderlich. Diese liegt nicht vor. Damit verletzt C durch Herunterladen von SPX die Verwertungsrechte von E \hfill § 69a Nr. 1 UrhG
\end{enumerate}
\item[\ref{Verletzung}] 
\begin{enumerate}
\item Zustimmung durch E liegt nicht vor $\to$ Rechtsverletzung.  \hfill §69c Nr. 4 UrhG
\item Verbreitungsrecht von E an Vervielfältigungsstück von A ist durch Verkauf an A erschöpft (ausgehend davon, dass es in der EU verkauft wurde), Zustimmung durch E nicht erforderlich. \hfill §69c Nr. 3 Satz 2 UrhG
\item s.o.
\end{enumerate}
\item[\ref{Folgen}] \begin{enumerate}
\item E steht Schadensersatz in Höhe des entgangenen Gewinns von A zu. \hfill §97 Abs. 2 Satz 1 UrhG
\item --
\item Verfielfältigungsstück muss vernichtet werden \hfill §69f
\end{enumerate}
\end{enumerate}
Hinweis: Problem ist nicht der Weiterverkauf, sondern die öffentliche Zugänglichmachung.

\chapter{Aufgabe 3}
\lesdate{15.11.2017}
Neu in dieser Aufgabe: Nicht mehr (nur) Computerprogramm, sondern Datenbank(-inhalte). Siehe §4 \& §§87a-e UrhG.\\
Unterschied Datenbank nach §4 und §87a: die „wesentliche Investition“ in §87a.\\
Datenbankwerk (§4) schützt schöpferischen Charakter der DB, die Datenbank (§4) schützt die Investition/Bereitstellung: Der, der die Investition getätigt hat, hat die Rechte an der DB (§87a Abs. 2).\\
Augenmerk §87b: Unwesentliche Teile können ohne Erlaubnis vervielfältigt werden.
\subsubsection*{Datenbank nutzen}
\begin{enumerate}
\item[\ref{geschWerk}] ETS-Register ist Datenbank. \hfill §87a Abs. 1 UrhG
\begin{itemize}
\item unabhängige Elemente (Daten über Blitzeinschläge)
\item systematische Anordnung (Regionen, Stärke, …)
\item einzeln zugänglich (einzeln darstellbar)
\item Herstellung erfordert nach Art und Umfang wesentliche Investition
\end{itemize}
\item[\ref{RInhaber}] ETS ist DB-Hersteller, weil Investition getätigt hat \hfill §87a Abs. 2 UrhG\\
Damit ist er Rechtsinhaber. \hfill §87b UrhG\\
(Bei DB gibt es nicht direkt Urheber)
\item[\ref{Handlung}] S vervielfältigt nach Art und Umfang nicht wesentliche Teile der DB ETS (Blitze nach Region, Zeitraum). \hfill §87b Abs. 1 UrhG\\
Nicht wesentlich, weil die Datenbank nicht in der Software enthalten ist. Die Software fragt nur nach Abfrage des Nutzers immer wieder einen winzigen Teil der Datenbank ab.\\
Achtung: Negation von „wesentlich“ ist „nicht wesentlich“, NICHT „unwesentlich“!
\item[\ref{Verletzung}] Keine Rechtsverletzung, S darf nicht wesentliche Teile von ETS vervielfältigen. \hfill §87b Abs. 1
\end{enumerate}
\subsubsection*{Software verschenken}
\begin{enumerate}
\item[\ref{geschWerk}] S ist als Computerprogramm geschütztes Werk, weil individuelle geistige Schöpfung von I. \hfill §69a, Abs. 1 UrhG
\item[\ref{Urheber}+\ref{RInhaber}] I ist Urheber und Rechtsinhaber von S. \hfill §7 UrhG\\
V ist nicht Arbeitgeber, sondern Auftraggeber, daher greift nicht §69b UrhG.\\
Wahrscheinlich ist aber, dass in einem Vertrag geregelt wurde, dass die Rechte von I nach V abgetreten werden.
\item[\ref{Handlung}+\ref{Verletzung}] I darf S vervielfältigen und verbreiten. Keine Rechtsverletzung.\hfill §69c Nr.1+3 UrhG 
\end{enumerate}
\subsubsection*{Rechte Risikoabschätzung}
\begin{enumerate}
\item[\ref{Handlung}\ref{Verletzung}] V nutzt S für seine eigene Tätigkeit im Sinne des Auftrags an I. V benötigt hierfür keine weiteren Rechte, da die Vervielfältigung für die bestimmungsgemäße Nutzung (diese sollte ggf. im Auftrag geregelt sein) von S Voraussetzung ist. Keine Rechtsverletzung. \hfill §69d UrhG
\end{enumerate}

\chapter{Aufgabe 4}
\lesdate{29.11.2017}
\begin{anumerate}
\item 
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item Umsatzdaten: \\
Ist Quelle Datenbankwerk? \hfill §4 Abs. 2 UrhG\\
(dann wäre Weiterverwendung ohne Zustimmung des Urhebers verboten)\\
Ist Quelle Datenbank? \hfill §87a Abs. 1 \\
(dann ist die Vervielfältigung/öffentlich Zugänglichmachung von Art und Umfang unwesentlichen Teil der DB ohne Zustimmung des DB-Herstellers möglich, §87b UrhG)\\
Was ist es nun? $\to$ Intention des DB-Herstellers beachten!\\
Datenbankwerk ist die Idee (vgl. Bierdeckelsammlung, die über Zeit entstanden ist), Datenbank ist die Umsetzung (vgl. Bierdeckelsammlung, für die extra Aufwand betrieben wurde [für einzelne Bierdeckl rumgereist usw.]).\\
$\to$ was es ist, ist hier nicht eindeutig zu bestimmen.
\item Foto vom Unternehmensstandort:\\
Werk der Baukunst? \hfill §2 Nr. 4 UrhG\\
Zulässig ist Bilder von Bauwerken, die bleibend an öffentlichen Plätzen sind, zu machen. \hfill §59 UrhG\\
Also: Wurde Bild des Unternehmensstandorts von einem öffentlichen Platz gemacht? Dann siehe §2 Nr. 5 UrhG, sonst ist die Weiterverwendung ohne Zustimmung nach §59 UrhG verboten.\\
Lichtbildwerk? \hfill §2 Nr. 5 UrhG\\
Wenn es ein Lichtbildwerk ist, benötigt es die Zustimmung des Urhebers (dies muss nicht explizit gekennzeichnet sein, da es automatisch gilt).
\item Foto des Geschäftsführers:\\
Recht am eigenen Bild? \hfill §22 KunstUrhG\\
§23 KunstUrhG greift wahrscheinlich nicht (da u.a. keine Bilder der Zeitgeschichte).\\
Ist auch nicht gemeinfrei (keine 70 Jahre alt). \hfill §64 UrhG\\
Falls kein Recht am eigenen Bild besteht, muss noch das Recht auf das Lichtbild geprüft werden. \hfill §2 Nr. 5 UrhG
\item Firmenlogo:\\
Hier greift die Geschmacksmuster Verordrung (GGV), die vom UrhG getrennt ist.\\
Geschmacksmuster ist drei Jahre nach öffentlicher Zugänglichmachung geschützt. \hfill Art. 11 Abs. 1 GGV\\
Definition Geschmacksmuster: Art. 6 Abs. 1 GGV
\end{enumerate}
\item \begin{itemize}
\item R ist geschütztes Werk. \hfill Datenbank §87a UrhG\\
\phantom{R}\hfill Computerprogramm §69a UrhG
\item N erhält Nutzungsrecht an R.
\item Mit Standardeinstellungen aus R erstellte Grafik ist nicht persönlich geistige Schöpfung und genießt folglich keinen Schutz. \hfill §2 Abs 1 Nr. 7 UrhG und §3 UrhG\\
(Geistige Schöpfung erst beim Nutzen von nicht Standardeinstellungen. Vergleich Photoshop: Standard-Verbesserungen vs manuelle Bildverbesserung)
\item Eine Standardgrafik aus R ist kein nennenswerter wettbewerblicher Beitrag / beeinflusst die Interessen von Dataplus nicht spürbar. Damit keine unlautere Handlung. \hfill  §3 Abs. 1 UWG
\item Andere Sichtweise: Grafik vervielfältigt / macht einen nach Art und Umfang wesentlichen Teil der DB öffentlich zungänglich $\to$ Zustimmung durch Dataplus erfordelich. \hfill §87b UrhG
\end{itemize}
\item \begin{itemize}
\item R ist DB. \hfill §87a Abs. 1 UrhG
\item Dataplus ist DB-Hersteller. \hfill §87a Abs. 2 UrhG
\item Ecoplus vervielfältigt die gesamte DB $\to$ bedarf der Zustimmung durch Dataplus als DB-Hersteller. \hfill §87b UrhG
\item Vervielfältigung erfolgt nicht für private, wissenschaftliche oder Unterrichtszwecke ohne gewerblichen Hintergrund. $\to$ Zustimmung erforderlich \hfill §87c UrhG
\item Wenn Ecoplus voraussetzt, dass die Datenbank (CD) im Besitz des Nutzers ist, greift das natürlich nicht.
\item Wenn Recherche in Regionom auf Angebot von Dataplus zugreift (als Verlinkung), benötigt dies auch ggf. entsprechende Rechte.
\item Werbung für EcoPlus ohne dessen Verfügbarkeit kann irreführende geschäftliche Handlung sein. \hfill §3 UWG
\item Rechtsfolgen bei Vervielfältigung ohne Zustimmung durch Inhaber der verwendeten Rechte:\\
Beseitigung und Unterlassung, auch wenn Handlung „nur“ erstmalig droht \hfill §97 Abs. 1 UrhG\\
Schadensersatz \hfill §87 Abs. " UrhG
\item Rechtsfolgen bei irreführender geschäftlicher Handlung:\\
Beseitigung und Unterlassung \hfill §8 UrhG\\
Schadensersatz \hfill §9 UrhG
\end{itemize}
\end{anumerate}

\chapter{Aufgabe 5}
\begin{itemize}
\item[\ref{geschWerk}] TopCases enthält (höchst wahrscheinlich) Software $\to$ als Computerprogramm geschätztes Wert. \hfill §69a UrhG
\item[\ref{Urheber}] S ist Urheber. \hfill §7 UrhG
\item[\ref{RInhaber}] S ist Inhaber der Verwertungsrechte (wg. \emph{Werks}vertrag (Vertrag für's Abliefern eines Werkes, unabhängiger Vertragspartner) $\to$ kein Arbeitsvertrag mit Arbeitgeber/-nehmer (wo Stunden bezahlt werden, abhängiger Beschäftigter), kein Dienstverhältnis) \hfill §69b UrhG
\end{itemize}
TopCases enthält Datenbank(-werk):
\begin{itemize}
\item[\ref{geschWerk}] TopCases DB ist Datenbankwerk… \hfill §4 Abs. 2 UrhG
\end{itemize}
\begin{anumerate}
\item 
\end{anumerate}







\chapter{Wichtige Gesetzespassagen}
\begin{itemize}
\item ästhetisch schöpferische Werke (einschl. Datenbankwerk) \hfill §§2ff UrhG
\item Computerprogramm \hfill §§69a-69g UrhG
\item Datenbank \hfill §§87a-87e UrhG\\
(schützt Investition)
\item Rechtfolgen \hfill §§97ff UrhG
\end{itemize}

\end{document}