\subsection*{Begrüßung}
[...]

Wenn Du dem zustimmst, unterschreibe bitte hier:

\vspace*{1em}
Raiko Glaser [16.01.2018]\vspace*{-.9em}\\
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}

\subsection*{Einführung}
[...]


\subsection*{Test-Aufgaben}
\subsubsection*{Alle Seiten besuchen}
\begin{enumerate}
\item Wie lautet die Email-Adresse des Admins der Website? Wie ist der Name des Seiteninhabers?
\interviewText{F. J. Strube, admin@fj-strube.de}
\item Finde eine Seite, die den Text „schwarz-lila“ enthält. Wie ist der Titel dieser Seite?
\interviewText{Unterpunkt Half-Life 2 im Unterpunkt Kreativ}
\item Für welche Spiele werden auf der Seite Karten/Maps/Level angeboten?
\interviewText{Counter-Strike Source und Half-Life 2}
\item Finde den Sammelband mit drei Geschichten. Was assoziierst du mit dem Titelbild?
\interviewText{Ich kann damit nichts anfangen, ich erkenne nicht einmal eine Vase.}
\item Was für Software wird auf der Webseite vorgestellt?
\interviewText{eine Mod für Counter-Strike Source, eine C-Ausleihbibliothek, eine C++ Ausleihbibliothek und ein automatisiertes Wichtelsystem}
\item Unter welchem Betriebssystem ist die Ausleihbibliothek in C++ ausführbar?
\interviewText{Windows}
\item Welche Medien sind in der Ausleihbibliothek in C ausleihbar?
\interviewText{Bücher, CDs, DVDs}
\item Wo sind Studiendokumente zu finden?
\interviewText{In externen Links im Unterpunkt Studienmitschriften, des Unterpunktes Code}
\item Stelle die Sprache auf Englisch um. Findest Du eine Seite, die nicht auf Englisch übersetzt ist? Wenn ja, wie ist der Titel dieser Seite?
\interviewText{Die Seite des automatischen Wichtelsystems besitzt keine vollständige englische Übersetzung}
\end{enumerate}


\subsubsection*{Automatisiertes Wichtel System}
\begin{enumerate}
\item Benutze das Automatisierte Wichtel System:
[...]
\interviewText{Ausgeschlossenen Wichtelpartner könnten deutlicher erkennbar sein\\ Namen, welche um 90 Grad gedreht sind haben etwas zu große Lücken zwischen den Buchstaben \\ Stellenweise etwas verwirrend, vor allem bei den Mails die im automatischen Wichtelsytem versendet werden sollen.}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Responsive Design}
\begin{enumerate}
\item Rufe die Website auf deinem Handy auf:
[...]
\interviewText{Button im AWS zu breit\\ Es ist zu mühevoll erneut alle Namen und Adressen einzugeben...\\ Konnte es mit meinem S3 nicht öffnen.}
\end{enumerate}