\subsection*{Interview-Fragen}
\subsubsection*{Zur Person}
\begin{enumerate}
\item Was ist dein Name?
\interviewText{P. Glock}
\item Wie alt bist du?
\interviewText{29}
\item Was arbeitest/studierst du?
\interviewText{Wissenschaftlicher Mitarbeiter}
\item Wie oft bzw. wie lange browst du Webseiten im Internet?
\interviewText{Youtube alle zwei Wochen eine Stunde}
\item Auf welchen Seiten bist du regelmäßig unterwegs?
\interviewText{Tagesschau, Facebook, Gmail}
\item Wie schätzt Du Deine Kenntnisse im Umgang mit Webseiten ein?
\interviewText{Ganz gut}
\item Wofür nutzen Du das Internet (außer zum Browsen)?
\interviewText{Recherche, Kommunikation, Bildung}
\item War Dir diese Webseite im vornherein bekannt? Wenn ja: Woher?
\interviewText{Nein}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Allgemeines}
\begin{enumerate}
\item Wie leicht fiel es Dir dich auf der Seite zu orientieren?
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{ }{ }{ }{ }{6}{ }{schwer}{leicht}
Was viel dir besonders schwer/leicht:
\interviewText{Aufgabe 2, 'lila-schwarz' zu finden}
% =============

%==============
\item Gab es Probleme beim Bedienen der Website?
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{ }{ }{ }{ }{6}{ }{viele}{wenige}
Anmerkungen:
\interviewText{--}
\item Konntest Du die Website auch gut auf dem Handy bedienen?
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{ }{ }{ }{ }{ }{7}{schwer}{leicht}
Anmerkungen:
\interviewText{--}
\item Würdest Du etwas an der Webseite verändern?
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{ }{ }{4}{ }{ }{ }{viel}{wenig}
Wenn ja, was?
\interviewText{Design}
\item Wie würdest du die Seite beschreiben? Was ist der Zweck der Seite?
\interviewText{
	\begin{itemize}
		\item Brutalistisch
		\item Infos geben/vermitteln
		\item Kleines Hobby-Informatiker Projekt öffentlich machen (Wichtel-System)
	\end{itemize}}
% =============

%==============
\item Kennst Du Webseiten, die mit dieser vergleichbar sind? Wenn ja: Wie lauten diese? In wie fern sind sie besser/schlechter/ähnlich gestaltet?
\interviewText{
	\begin{itemize}
		\item Stilistisch trifft man immer mal wieder auf so etwas
		\item Inhaltlich nein
	\end{itemize}}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Zum Design}
\begin{enumerate}
\item Wie bewertest du das Design der Seite?
\begin{enumerate}
\item Der Gesamteindruck war…
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{2}{ }{ }{ }{ }{ }{schlecht}{gut}
Anmerkungen:
\interviewText{--}
\item Die Farbwahl und -gestaltung war…
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{2}{ }{ }{ }{ }{ }{schlecht}{gut}
Anmerkungen:
\interviewText{Langweilig}

\item Die Anordnung der Inhalte war…
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{ }{ }{ }{ }{6}{ }{schlecht}{gut}
Anmerkungen:
\interviewText{
	\begin{itemize}
		\item Recht intuitiv
		\item Auf den einzelnen Seiten (z.B. CS Maps) waren die Inhalte weniger schön präsentiert
	\end{itemize}}
\item Die Präsentation der Webseite war im Bezug auf den Inhalt…
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{ }{ }{ }{ }{ }{7}{unangemessen}{angemessen}
Anmerkungen:
\interviewText{--}
\item Die Lesbarkeit der Webseite war…
%               -        ~        +  von bis
\interviewScala{ }{ }{ }{ }{ }{ }{7}{schlecht}{gut}
Anmerkungen:
\interviewText{--}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

% =============

%==============
\subsubsection*{Automatisches Wichtel System}
\begin{enumerate}
\item Sind Dir bei der Bedienung des Automatisierten Wichtel Systems Besonderheiten aufgefallen, die Du noch nicht erwähnt hast?
\interviewText{--}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Abschließende Fragen}
\begin{enumerate}
\item Würdest du die Website weiter empfehlen? Warum? Warum nicht?
\interviewText{Ja, wenn ich mit einer Wichteln-Aufgabe zu tun hätte}
\item Würdest du die Funktionen der Seite erneut nutzen?
\interviewText{Siehe Oben}
\end{enumerate}