% LaTeX master Datei(en) zusammengestellt von Falk-Jonatan Strube zur Nutzung an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden: https://github.com/genericFJS/htw
\documentclass{scrartcl}
\gdef\pathtomaster{_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\faculty{Fakultät Informatik/Mathematik}
\chair{Lehrstuhl für Multimediale Werkzeuge}
\subject{project}
\title{Evaluierung fj-strube.de}
\subtitle{Nutzerschnittstellen\-gestaltung und Usability}
\author{Jan Brose\texorpdfstring{\strut\\}{, }
Simon Retsch\texorpdfstring{\strut\\}{, }
Eric Schmidtgen\texorpdfstring{\strut\\}{, }
Ben Schönherr\texorpdfstring{\strut\\}{, }
Falk-Jonatan Strube}
\professor{Prof. Dr. Teresa Merino}

\begin{document}
	\paragraph{Zu den bearbeiteten Punkten}
	\begin{itemize}
		\item Liste mit Fehlern/Problemen
			\begin{itemize}
				\item Tabelle soll mit in die Präsentation und Findungsprozess soll erklärt werden.
				\item Zuweisung der Überarbeitungsaufgaben heraus nehmen.
			\end{itemize}
		\item Farbdesign
			\begin{itemize}
				\item Sie meinte den Punkt nur für das AWS
			\end{itemize}
		\item Suche
			\begin{itemize}
				\item 
			\end{itemize}
		\item Wichtel-System Simons Teil
			\begin{itemize}
				\item Hatte Verständigungsprobleme bezüglich vorher nachher
			\end{itemize}
		\item Wichtel-System Bens Teil
			\begin{itemize}
				\item Welche Person ist jetzt a und welche b, ist aber kein Problem, da sie das Wichteln nur nicht ganz verstanden hat.
			\end{itemize}
		\item Navigation Eric
			\begin{itemize}
				\item Frage nach Responsive Menubar (Bootstrap-Version)
				\item AWS als extra Menü-Punkt

			\end{itemize}
		\item Prinzip, dass immer nur ein Teil der Website pro Person bearbeitet wird erklären
		\item Muss alles zusammengeführt werden
		\item 3 Screen (Menü/SUche/Farbe, Wichtelsystem in die Tiefe beide)
		\item Home/Menü nur Desktop und Mobile
		\item Auflistung nur Mobil (Desktop-Version ggf. nachreichen)		
	\end{itemize}
\paragraph{Zur Präsentation}
\begin{itemize}
	\item mindestens 20 min Redezeit
	\item maximal 25 min Redezeit
	\item 30 min für die ganze Präsentation mit Fragen
	\item Herr Domenik als 2. Prüfer, da es mündl. Prüfung ist
	\item benötigen die Präsentation, Folien die nicht selbsterklärend sind Bericht dazu. (also ggf. 2 Versionen)\\
			Sie bevorzugt Powerpoint wegen Notizfunktion.
	\item Folien dürfen etwas voller sein, da die Präsentation gleichzeitig eine Projektdokumentation ist
	\item Hinweise und Beispiele, Beispiele für Präsentation
	\item von der Tabelle nur die wichtigsten Punkte zeigen\\
			\textbf{Steht aber auch alles bei Opal unter Hinweise und Beispiele}
			\begin{itemize}
				\item Allgemein
				\item Usability
				\item Analyse
				\item Redesign
				\item \textbf{Personas nicht vergessen}
			\end{itemize}
			Ist aber auch nur als kleine Orientierung gedacht.
	\item Mail redesignen für bessere Note
	\item Wichteln eigenen Punkt
	\item Navigation findet sie über Tabs besser\\
			Ohne Home, nur Kreativ, Code, AWS\\
			Suche auch Mobiler Seite
	\item das Scroll-Problem Mobil redesign
\end{itemize}
\end{document}