% LaTeX master Datei(en) zusammengestellt von Falk-Jonatan Strube zur Nutzung an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden: https://github.com/genericFJS/htw
\documentclass{scrreprt}
\gdef\pathtomaster{../../_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\faculty{Fakultät Informatik/Mathematik}
\chair{Lehrstuhl für Künstliche Intelligenz / Theoretische Informatik}
\subject{Praktikumsmitschrift}
\title{Künstliche Intelligenz}
\author{Falk-Jonatan Strube}
\professor{Prof. Dr. Boris Hollas}
\renewcommand{\professorname}{Übung von}
\simpledate
\makeatletter
\gdef\@islecture{}
\makeatother

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Praktikum 1: Prädikatenlogik}

\section{Aufgabe 1}
\begin{anumerate}
\item\label{1-1-a} Für alle $x$ gilt: Wenn $x$ eine Anfrage ist, gibt es ein $y$ in der entsprechenden Antwort.\\
Formel ist \emph{wahr}.
\item Für alle $x$ existiert ein $y$ für das gilt: Wenn $x$ eine Anfrage ist, gibt es eine entsprechende Antwort mit $x$ und $y$ (ist äquivalent mit \ref{1-1-a}).\\
Formel ist \emph{wahr}.
\item Es existiert ein $y$ bei dem für alle $x$ gilt: Wenn $x$ eine Anfrage ist, gibt es eine entsprechende Antwort mit $x$ und $y$ (Es gibt ein $y$, das für alle Anfragen die richtige Antwort ist).\\
Formel ist \emph{falsch}.\\
Beweis:\\
Angenommen, es gibt ein $y$, so dass $\forall x\,(anfrage(x) \to antwort(x,y))$ wahr ist. Wegen $(abfahrt, 9:00) \in antwort$ muss dann $y=9:00$ sein. Wegen $(ankunft, 12:00)\in antwort$ muss aber auch $y=12:00$. Widerspruch!
\end{anumerate}

\section{Aufgabe 2}
\begin{anumerate}
\item 
\begin{itemize}
\item $F_1$ ist \emph{wahr}:\\
Für alle Menschen und Fächer gilt: Wenn es die Kombination Mensch-Fach gibt, ist dieser Mensch Student.
\item $F_2$ ist \emph{falsch}:\\
Für alle Menschen und Fächer gilt: Die Kombination Mensch-Fach existiert und der Mensch ist Student.
\item $F_3$ ist \emph{wahr}:\\
Für alle Menschen existiert ein $y$ für das gilt: Wenn es die Kombination Mensch-$y$(bspw. auch „Toastbrot“) gibt, ist dieser Mensch Student.
\end{itemize}
\item 
\begin{itemize}
\item $F_1$ ist \emph{falsch}.
\item $F_2$ ist \emph{falsch}.
\item $F_3$ ist \emph{wahr}:\\
Es existiert ein ein Fach für jeden Menschen, das er nicht studiert.
\end{itemize}
\end{anumerate}
\begin{itemize}
\item $F_2$ bedeutet nicht „Wer ein Fach studiert, ist ein Student“, weil man die Formel umstellen könnte, dass $\forall y\; (\forall \;F(x,y) \wedge \forall x \;S(x))$, was bedeuten würde, dass jeder Mensch Student ist. 
\item $F_3$ bedeutet nicht „Wer ein Fach studiert, ist ein Student“. Es sagt vielmehr „Es existiert ein ein $y$ für jeden Menschen, das sagt, dass er nicht studiert“.
\end{itemize}
$\to$ in 2(a) sind wahre Voraussetzungen angenommen: Dabei sind $F_1$ und $F_3$ korrekter Weise wahr.\\
in 2(b) sind falsche Voraussetzungen angenommen: Dabei ist $F_1$ korrekter Weise falsch und $F_3$ fälschlicher Weise wahr.

\section{Aufgabe 3}
\begin{anumerate}
\item Jeder Informatikstudent studiert Informatik.\\
$\forall x \; (I(x) \to F(x,inf))$
\item Jeder Informatikstudent ist ein Student, aber nicht jeder Student ist ein Informatikstudent.\\
$\forall x \; \exists y \; ((I(x) \to S(x)) \wedge S(y) \wedge \neg I(y))  $\\
Achtung: $\forall x \; \exists y \;((I(x) \to S(x)) \wedge (S(y) \to \neg I(y)))$ geht nicht, da man nun für $y$ „Stuhl“ einsetzen könnte und die Formel richtig wäre da die Prämisse der zweiten Teilformel dann falsch und damit die Konklusion wahr wäre.
\item Jeder Student studiert ein Fach.\\
$\forall x \; \exists y \; (S(x) \to F(x,y))$
\item Wer ein Fach studiert, ist ein Student.\\
$\forall x \; \forall y \; (F(x,y) \to S(x))$\\
Achtung: $\forall x \; \exists y \; (F(x,y) \to S(x))$ geht nicht, da man nun für $y$ irgendetwas eingeben und die Prämisse wäre falsch, also die Konklusion richtig -- was aber falsch ist.
\item Es gibt kein Fach, das kein Student studiert.\\
$\forall y \; \exists x \; (F(x,y) \wedge S(x))$\\
Achtung: $\forall y \; \exists x \; (F(x,y) \to S(x))$ geht nicht, da man nun für $x$ irgendetwas einsetzen kann und dafür bei einem Fach, dem kein Student zugeordnet ist, die Prämisse falsch ist und somit die Aussage fälschlicher Weise wahr.
\end{anumerate}

\section{Aufgabe 4}
\begin{anumerate}
\item Es gibt ein Haustier, das fliegen kann.\\
$\exists x\; (haustier(x) \wedge fliegt (x))$
\item Katzen können nicht fliegen.\\
$\forall x\; (katze(x) \to \neg fliegt(x))$
\item Wenn ein Haustier fliegen kann, dann ist es ein Vogel.\\
$\forall x\; (haustier(x) \wedge fliegt(x) \to vogel(x))$
\item  Kein Haustier ist sowohl Katze als auch Vogel.\\
$\forall x\; (haustier(x) \to \neg (katze(x) \wedge vogel(x)))$
\end{anumerate}

\chapter{Praktikum 2: Prädikatenlogik, Prolog}
\section{Aufgabe 5}
\begin{align*}
&\forall x \;\exists y \;P(x,y) &\wedge&\\
&\forall x \; \forall y \; (P(x,y) \to \neg P(y,x)) &\wedge&\\
&\forall x \; \forall y \; \forall z \; (P(x,y) \wedge P(y,z) \to P(x,z))&&
\end{align*}
\begin{itemize}
\item $P()$ ist nicht kommutativ
\item $P()$ ist transitiv
\end{itemize}
$P(x,y)$: $x$ ist kleiner als $y$.\\
$P=\{(x,y) \;|\; x< y\}$\\
$\Rightarrow$ $x=1,\; y=2,\; z=3$

\section{Aufgabe 6}
$x$: Straße, $y$: Ort\\
$\forall x \; \forall y \; ( regnet(x) \wedge strasseinOrt(y,x) \to nass(y) )$\bigskip\\
$ort(dresden) \wedge regnet(dresden) $\\
$strasseInOrt(hochschulstrasse,dresden)$

\begin{lstlisting}[language=Prolog]
ort(dresden).	% nicht nötig
strasse(hochschulstrasse).	% nicht nötig
strasseInOrt(hochschulstrasse,dresden).
regnet(dresden).

nass(Y) :- regnet(X), strasseInOrt(Y,X).
\end{lstlisting}

\section{Aufgabe 7}
\input{../Beleg/Hausaufgabe_1.tex}

\chapter{Praktikum 3: Unifizierung, Prolog}

\section{Aufgabe 8}
$a,f(a)$ … Konstanten
$x,y$ … Variablen
\begin{anumerate}
\item $P(x,y,a),\; P(x,x,x)$ sind unifizierbar durch $x/a,\; y/a$
\item $P(f(a),x,y),\; P(x,a,a)$ sind nicht unifizierbar, da $x$ sowohl mit $f(a)$ und $a$ ersetzt werden müsste (ersten beiden Positionen)
\item $P(f(a),a,x),\; P(x,x,a)$ sind nicht unifizierbar,  da $x$ sowohl mit $f(a)$ und $a$ ersetzt werden müsste (ersten beiden Positionen)
\end{anumerate}

\section{Aufgabe 9}
\lstinputlisting[language=Prolog]{Prolog/aufg9.pl}
Stammbaum:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (-9.5,-6.5) {Tim};
\node (v2) at (-10.5,-5) {Jens};
\node (v3) at (-8.5,-5) {Heike};
\node (v4) at (-12,-5) {Jutta};
\node (v5) at (-13.5,-5) {Julia};
\node (v6) at (-7,-5) {Jan};
\node (v7) at (-5,-5) {Eva};
\node (v8) at (-7,-6.5) {Anne};
\node (v9) at (-5,-6.5) {Anke};
\node (v10) at (-11,-3.5) {Robert};
\node (v11) at (-9,-3.5) {Sandra};
\node (v12) at (-14,-2) {Wilhelm};
\node (v13) at (-12,-2) {Frieda};
\node (v14) at (-10,-2) {Kurt};
\node (v15) at (-8,-2) {Lisa};
\node (v16) at (-4.5,-3.5) {Thomas};
\node (v17) at (-1.5,-3.5) {Christine};
\node (v18) at (-6,-2) {Winfried};
\node (v19) at (-3,-2) {Elke};
\node (v20) at (-1.5,-2) {Hans};
\node (v21) at (0.5,-2) {Paula};
\node (v22) at (-13,-2) {};
\node (v24) at (-9,-2) {};
\node (v23) at (-10,-3.5) {};
\node (v25) at (-9.5,-5) {};
\node (v26) at (-6,-5) {};
\node (v27) at (-3,-3.5) {};
\node (v28) at (-4.5,-2) {};
\node (v29) at (-0.5,-2) {};
\draw (v12) -- (v13);
\draw (v14) -- (v15);
\draw (v18) -- (v19);
\draw (v20) -- (v21);
\draw (v16) -- (v17);
\draw (v10) -- (v11);
\draw (v2) -- (v3);
\draw (v6) -- (v7);
\draw (v5) -- (v23);
\draw (v4) -- (v23);
\draw (v2) -- (v23);
\draw (v1) -- (v25);
\draw (v8) -- (v26);
\draw (v9) -- (v26);
\draw (v6) -- (v23);
\draw (v7) -- (v27);
\draw (v16) -- (v28);
\draw (v17) -- (v29);
\draw (v10) -- (v22);
\draw (v11) -- (v24);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Beispiel-Abfragen:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
?- bruder(X, julia).
X = jan ;
X = jens .

?- schwester(X,jens).
X = julia ;
X = jutta .

?- bruder(jens, X).
X = jan ;
X = julia ;
X = jutta .

?- enkel(X,robert).
X = anne ;
X = anke ;
X = tim .

?- tante(X,tim).
X = julia ;
X = jutta.

?- tante(X,tim).
X = julia ;
X = jutta . % es fehlt eva?!
\end{lstlisting}

\chapter{Praktikum 4: Transitive Hülle, Prolog}

\section{Aufgabe 11}
Der Suchbaum würde sich in einer Rekursion aufhängen: beim erste \lstinline$weg()$.\\
Lösung: Eine extra Funktion für die transitive Hülle einführen, die die Rekursion auf den rechten Zweig verschiebt, wo sie sich auflösen oder zu einem Fehler führen kann.
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
tweg(X,Y) :- weg(X,Y); weg(X,Z), tweg(Z,Y).
\end{lstlisting}

\section{Aufgabe 12}
%%% TODO
--

\chapter{Praktikum 5: Vereinfachung Prolog}

\section{Aufgabe 12}
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
d(X,X,1).
d(C,X,0) :- atomic(C), C \== X.
d(-F,X,-DF) :- d(F,X,DF).
d(C*F,X,C*DF) :- d(C,X,0), d(F,X,DF).
d(F+G,X,DF+DG) :- d(F,X,DF), d(G,X,DG).
d(F-G,X,DF-DG) :- d(F,X,DF), d(G,X,DG).
d(F^N,X,N*F^M*DF) :- number(N), M is N-1, d(F,X,DF).


s(A*B,C) :- s(A,SA) , s(B,SB), s0(SA*SB,C).
s(A+B,C) :- s(A,SA) , s(B,SB), s0(SA+SB,C).
s(A,A).

s0(A*X+B*X,C*X):- s0(A+B,C).
s0(A*X*B,C*X):- s0(A*B,C).
s0(A*B,C) :-  number(A), number(B),C is A*B.
s0(A+B,C) :-  number(A), number(B),C is A+B.
s0(X*X,X^2).
s0(0+A,A).
s0(A+0,A).
s0(1*A,A).
s0(A*1,A).
s0(A,A).

diff(A,C) :- d(A,x,B), s(B,C).
\end{lstlisting}

\section{Aufgabe 13}
\lstinputlisting[language=Prolog]{Prolog/aufg13.pl}


\chapter{Praktikum 6: Umformungen Prolog}
\section{Aufgabe 14}
--

\chapter{Praktikum 7: Suche}
\section{Aufgabe 15}
\lstinputlisting[language=Prolog]{Prolog/aufg15.pl}

\section{Aufgabe 16}
\lstinputlisting[language=Prolog]{Prolog/aufg16.pl}

\chapter{Praktikum 8: Pfadsuche}
\section{Aufgabe 16}
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
adj0(X,Y) :- (Y is X+1; Y is X-1), between(1,8,Y).
adj((X1,Y1),(X2,Y2)) :-
	adj0(X1,X2), Y2 = Y1;
	adj0(Y1,Y2), X2 = X1.
goal((8,8)).
dfs4(Node, Path, ReturnPath) :-
	goal(Node), reverse(Path, ReturnPath);
	adj(Node, NewNeighbor), not(member(NewNeighbor,Path)),
	dfs4(NewNeighbor, [NewNeighbor|Path],ReturnPath).
\end{lstlisting}


\chapter{Praktikum 9: Pfadsuche}
\section{Aufgabe 17}
Umformung Heuristik: Entferne \emph{Wurzelknoten} und berechne $f$ von Nachbarknoten. Füge Nachbarknoten in Heap ein (kleinere oberhalb, größere unterhalb). Suche ist beendet, wenn der Wurzelknoten zum Ziel führt (genau genommen ist dieser Knoten am Schluss nicht mehr im Heap, weil er [zum Vergleichen] raus genommen wurde… wird hier nicht dargestellt)

\begin{anumerate}
\item Startknoten in Heap einfügen, $f$ berechnen:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A, $0+6 = 6$)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Wurzelknoten löschen und Nachbarknoten (B und C) mit berechnetem $f$ einfügen:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A-B, $5+2 = 7$)};
\node (v2) at (0,-1) {(A-C, $3+8 = 11$)};
\draw (v1) -- (v2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Wurzelknoten erneut löschen und Nachbarknoten (D) mit berechnetem $f$ einfügen:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A-B-d, $8+0 = 8$)};
\node (v2) at (0,-1) {(A-C, $3+8 = 11$)};
\draw (v1) -- (v2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Startknoten:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A, $6$)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A-C, $4$)};
\node (v2) at (0,-1) {(A-B, $7$)};
\draw (v1) -- (v2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A-B, $7$)};
\node (v2) at (0,-1) {(A-C-D, $13$)};
\draw (v1) -- (v2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A-B-D, $8$)};
\node (v2) at (0,-1) {(A-C-D, $13$)};
\draw (v1) -- (v2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
$\Rightarrow$ zu kleine Heuristik verlängert die Suche!
\item Startknoten:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A, $6$)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A-C, $11$)};
\node (v2) at (0,-1) {(A-B, $15$)};
\draw (v1) -- (v2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (v1) at (0,0) {(A-C-D, $13$)};
\node (v2) at (0,-1) {(A-B, $15$)};
\draw (v1) -- (v2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
$\Rightarrow$ ungültige (zu große) Heuristik ergibt nicht optimalen Pfad!
\end{anumerate}

\section{Aufgabe 18}
$$t=\frac{s}{v}$$
Man nutze die Zeit $\frac{\text{Länge}}{\text{Höchstgeschwindigkeit}}$ als Pfadlänge.\\
Man nutze die Zeit $\frac{\text{Luftlinie}}{\max(\text{Höchstgeschwindigkeit})}$ als Heuristik $h$.

\section{Aufgabe 19}
Anmerkung: $\max\{f,g\}=x\mapsto \{f(x), g(x)\}$, also für jeden $x$-Wert das Maximum.\\
Sei $\max\{h_1, h_2\}=x \mapsto \max\{h_1(x), h_2(x)\}$ zulässig. Da $\max\{h_1(x), h_2(x)\}\in h_1(x) \cup h_2(x)$ ist, wird $x$ nie überschätzt.\bigskip\\
Musterlösung:\\
Seien $K(x)$ die Kosten bis zum Ziel. Aus $h_1, h_2$ zulässig folgt $h_1(x)\leq K(x), h_2(x)\leq K(x)$ für alle $x$. Daraus folgt $\max\{h_1, h_2\} \leq K(x)$ für alle $x$, woraus die Behauptung folgt. 


\section{Aufgabe 20}
\lstinputlisting[language=Prolog]{Prolog/aufg20.pl}

\chapter{Praktikum 10: Problemlösung}
\section{Aufgabe 20}
Aufstellung des ok:
\begin{align*}
&Z=W \vee Z=K \to Z=F\\
\equiv& (Z \not = W \cap Z \not = K) \vee Z=F
\end{align*}
Daraus kann man bilden:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
sicher([F,F,_,_]).	 % rechts vom oder
sicher([_,Z,K,W]) :- Z \== K, Z \== W.	% links vom oder
\end{lstlisting}
Musterlösung:
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
%				f z k w
sicher([F,F,_,_]).
sicher([_,Z,K,W]) :- Z \== K, Z \== W.

%     f z k w
adj0([0,0,K,W], [1,1,K,W]).	% Ziege übersetzen
adj0([0,Z,0,W], [1,Z,1,W]).	% Kohl übersetzen
adj0([0,Z,K,0], [1,Z,K,1]).	% Wolf übersetzen
adj0([0,Z,K,W], [1,Z,K,W]).	% Leerfahrt

adj(X,Y) :- (adj0(X,Y); adj0(Y,X)), sicher(X), sicher(Y).

solution(P) :- X = [0,0,0,0], Y = [1,1,1,1], idDfs(X,Y,P).
:- [idDfs].
\end{lstlisting}
Eigene Lösung:
\lstinputlisting[language=Prolog]{Prolog/aufg20_10.pl}

\chapter{Praktikum 11: Suche}
\section{Aufgabe 21}
\lstinputlisting[language=Prolog]{Vorlesungsbeispiele/8puzzle.pl}

\section{Aufgabe 22}
Lösung von Raphael Pour:
\begin{anumerate}
\item $ $
\paragraph{Beweisversuch - Zulässigkeit von $h$}
$h(s)$ ist zulässig wenn $h_m(s) + h_c(s)$ nicht überschätzt. Insbesondere dürfen $h_m(s)$ und $h_c(s)$ nicht überschätzen.
\subparagraph{Zulässigkeit von $h_m$}
$h_m(s)$ überschätzt nicht, da diese Heuristik die Manhattan-Distanz einer 16-Puzzle-Brettstellung errechnet mit der Prämisse, dass zwischen Startfeld und Zielfeld keine weiteren Plättchen liegen und theoretisch der direkte Weg (über horizontale bzw. vertikale Bewegungen) möglich ist (siehe~\autoref{fig:man1}). Wenn Start und Zielfeld direkt nebeneinander liegen, ist das Ergebnis von $h_m$, die exakte Anzahl von Zügen (siehe~\autoref{fig:man2}).
\subparagraph{Zulässigkeit von $h_c$}
$h_c$  ist zulässig, da in beiden Fällen dieser Funktion nicht überschätzt wird:
\begin{enumerate}[label=Fall \arabic*:]
    \item $h_c(s) = 0$\\
    Ist zulässig, da 0 eine zulässige Heuristik ist (vgl. Vorlesung).
    \item $h_c(s) = 2$\\
    Sei in einer Zeile mit dem Index $z_i$ eines beliebigen Spielbretts $s$ die  Plättchen $p,q$. Sei Spielbrett $g$ das Brett mit der Zielstellung bzw. dem Referenzbrett (~\ref{fig:man0}). Damit die Bedingung im diesem Fall gilt muss $q<p$ sein und $p,q$ in Zeile $z_i$ des Brettes $g$ liegen.\\
    Dieser Fall überschätzt nicht, da für $p,q$ die vertikalen Züge ermittelt werden, welche mindestens beim Tauschen zweier Plättchen nötig wäre. Da bei einem 15-Puzzle nicht direkt vertauscht werden darf, muss ein Plättchen „um das andere herum“ geschoben werden.
\end{enumerate}
\subparagraph{Zulässigkeit von $h$}
Betrachtung von $h(s) = h_m(s) + h_c(s)$
\begin{enumerate}[label=Fall \arabic*:]
    \item $h_c(s) = 0$\\
    In diesem Fall ist $h(s) = h_m(s) + 0 \Rightarrow h(s) = h_m(s) $. Da $h_m$ zulässig ist, ist $h(s)$ in diesem Fall auch zulässig.
    \item $h_c(s) = 2$\\
    $h_c$ ergänzt in diesem Fall die Heuristik für das Tauschen von $p,q$, welche durch Heuristik $h_c$ ermittelt wird. Dort werden 4 Züge für den Tausch benötigt. $h_c$ ermittelt 2 für diesen Fall. $h_m$ ermittelt ebenso 2, da für das Verschieben von $p$ auf die Position von $q$ ein Zug benötigt wird und für das Verschieben von $q$ auf die Position für $p$ einen weiteren. Folglich ergibt $h_c(s)= 2$ und $h_m(s) = 2$. Somit ergibt sich $h(s) = 2+2 = 4$. Damit unterschätzt die Funktion $h$ den Minimalfall nicht und $h$ ist zulässig.
\end{enumerate}
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\foreach \x in {1,...,4}
\foreach \y in {1,...,4}
	\draw [] (\x,\y)rectangle node[]{}(1+\x,1+\y);
\node [] (v6) at (1.5,4.5) {1};
\node at (2.5,4.5) []{2};
\node at (3.5,4.5) []{3};
\node at (4.5,4.5) []{4};
\node [] (v5) at (1.5,3.5) {5};
\node at (2.5,3.5) []{6};
\node at (3.5,3.5) []{7};
\node at (4.5,3.5) []{8};
\node [] (v4) at (1.5,2.5) {9};
\node at (2.5,2.5) []{10};
\node at (3.5,2.5) []{11};
\node at (4.5,2.5) []{12};
\node [] (v3) at (1.5,1.5) {13};
\node (v7)at (2.5,1.5) []{14};
\node [] (v2) at (3.5,1.5) {15};
\node [] (v1) at (4.5,1.5) {16};
\end{tikzpicture}
\caption{Zielpositionen}
\label{fig:man0}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\foreach \x in {1,...,4}
\foreach \y in {1,...,4} 
	\draw [] (\x,\y)rectangle node[]{}(1+\x,1+\y);
\node [] (v6) at (1.5,4.5) {};
\node at (2.5,4.5) [gray]{};
\node at (3.5,4.5) [gray]{};
\node at (4.5,4.5) [gray]{};
\node [] (v5) at (1.5,3.5) {};
\node at (2.5,3.5) [gray]{};
\node at (3.5,3.5) [gray]{};
\node at (4.5,3.5) [gray]{};
\node [] (v4) at (1.5,2.5) {};
\node at (2.5,2.5) [gray]{};
\node at (3.5,2.5) [gray]{};
\node at (4.5,2.5) [gray]{};
\node [] (v3) at (1.5,1.5) {};
\node (v7)at (2.5,1.5) []{};
\node [] (v2) at (3.5,1.5) {};
\node [] (v1) at (4.5,1.5) {1};
\path
	(v1) edge [-latex] node  {} (v2)
	(v2) edge [-latex] node  {} (v7)
	(v7) edge [-latex] node  {} (v3)
	(v3) edge [-latex] node  {} (v4)
	(v4) edge [-latex] node  {} (v5)
	(v5) edge [-latex] node  []{} (v6);
\end{tikzpicture}
\caption{Beispielpfad für Manhattan-Distanz}
\label{fig:man1}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\foreach \x in {1,...,4}
\foreach \y in {1,...,4}
	\draw [] (\x,\y)rectangle node[]{}(1+\x,1+\y);
\node [] (v1) at (4.5,1.5) {15};
\path
	(v1) edge [-latex] node  {} (3.5,1.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Sonderfall für Manhattan-Distanz}
\label{fig:man2}
\end{figure}
\item 
\begin{lstlisting}[language=Prolog]
:- [idas].
% 16 = Leeres Feld
% shift stellt mit Hilfe von shift0 alle möglichen
% horizontalen verschiebungen dar.
shift0([A,B,C,16],[A,B,16,C]).
shift0([A,B,16,C],[A,16,B,C]).
shift0([A,16,B,C],[16,A,B,C]).
shift(X,Y) :-
    shift0(X,Y);
    shift0(Y,X).

% Transponiert die aktuellen Brettposition
% Mit Hilfe einer Transponierung sind horizontale
% und vertikale Züge identisch
transpose([[A1,B1,C1,D1],
           [A2,B2,C2,D2],
           [A3,B3,C3,D3],
           [A4,B4,C4,D4]],
          [[A1,A2,A3,A4],
           [B1,B2,B3,B4],
           [C1,C2,C3,C4],
           [D1,D2,D3,D4]]
           ).

adj0([  In,Row2,Row3, Row4],[ Out,Row2,Row3,Row4]) :- shift(In, Out).
adj0([Row1,  In,Row3, Row4],[Row1, Out,Row3,Row4]) :- shift(In, Out).
adj0([Row1,Row2,  In, Row4],[Row1,Row2, Out,Row4]) :- shift(In, Out).
adj0([Row1,Row2,Row3,   In],[Row1,Row2,Row3, Out]) :- shift(In, Out).


adj(X,Y) :- adj0(X,Y); (transpose(X,S),adj0(S,R), transpose(R,Y)).

% Die Ziel-Brettpositionen, wobei 16 das leere Feld bedeutet
goal([[ 1, 2, 3, 4],
      [ 5, 6, 7, 8],
      [ 9,10,11,12],
      [13,14,15,16]]).
      
% trivial
start1([[ 1, 2, 3, 4],
       [ 5, 6, 7, 8],
       [ 9,10,11,12],
       [13,14,16,15]]).

% difficult
start([[ 1, 2, 3, 4],
       [ 5, 7, 8, 11],
       [ 9,6,16,12],
       [13,15,14,10]]).

getX([Row,_,_,_],Field,0) :- member(Field,Row),!.
getX([_,Row,_,_],Field,1) :- member(Field,Row),!.
getX([_,_,Row,_],Field,2) :- member(Field,Row),!.
getX([_,_,_,Row],Field,3) :- member(Field,Row),!.
    
getY(Board,Field,Pos) :-
    transpose(Board,BoardT),
    getX(BoardT,Field,Pos).
    
getPos(Board,Field,(X,Y)) :-
    getX(Board,Field,X),
    getY(Board,Field,Y),!.

% Calculate Manhattan-Distance of a field with the field where it should be
% We use the goal as reference to calculate two absolute points and
% compute them with the manhattan-distance formula
manhattan(16,_,0) :- !.
manhattan(F,F,0) :- !.
manhattan(Field1,Field2,D) :-
   goal(Board),
   getPos(Board,Field1,(X1,Y1)),
   getPos(Board,Field2,(X2,Y2)),
   D is abs(X1 - X2) + abs(Y1 - Y2).


hc0([Q,P,_,_],G) :- hc1(Q,P,G).
hc0([Q,_,P,_],G) :- hc1(Q,P,G).
hc0([Q,_,_,P],G) :- hc1(Q,P,G).
hc0([_,Q,P,_],G) :- hc1(Q,P,G).
hc0([_,Q,_,P],G) :- hc1(Q,P,G).
hc0([_,_,Q,P],G) :- hc1(Q,P,G).

hc1(Q,P,G) :-
    Q \== 16,
    P \== 16,
    Q > P,
    member(Q,G),
    member(P,G).


hc([R,_,_,_],2) :- goal([G,_,_,_]),hc0(R,G).
hc([_,R,_,_],2) :- goal([_,G,_,_]),hc0(R,G).
hc([_,_,R,_],2) :- goal([_,_,G,_]),hc0(R,G).
hc([_,_,_,R],2) :- goal([_,_,_,G]),hc0(R,G).
hc(_,0).

h(In,Out) :-
   flatten(In, InF),
   goal(Goal),
   flatten(Goal,GoalF),
   maplist(manhattan,InF,GoalF,HOut),
   sumlist(HOut,Out1),
   hc(In,Out2),
   Out is Out1 + Out2.

% Pretty-Printer
printB(Board) :- maplist(writeln, Board), write('\n').
print(Boards) :- maplist(printB, Boards).

solution(P) :- start(S), goal(G), idas(S,G,P), print(P),!.
\end{lstlisting}

\end{anumerate}

\chapter{Praktikum 12: Min-Max, Kombinatorik}
\section{Aufgabe 22}
Beginnend mit $\triangle[-\infty,\infty]$, da das Max für den nächsten Zug benötigt wird.
\begin{center}
\resizebox{.99\textwidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
\begin{scope}
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {};
\node at (1.5,0) [right] {$\triangle[0,0]$};
\end{scope}

\begin{scope}[shift={(-16,-6)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {X};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangledown[0,0]$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(-20,-12)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {X};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {O};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangle[0,0]$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(-20,-18)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {X};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {O};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {X};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangledown[0]$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(-12,-12)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {X};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {O};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangle[1,1]$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(-12,-18)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {X};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {X};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {O};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangledown[1]$};
\end{scope}

\begin{scope}[shift={(0,-6)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {X};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangledown[-\infty,-1]$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(-4,-12)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {O};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {X};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangle[-1]$};
\end{scope}
\draw [thick](1,-10) -- (4,-14);
\draw [thick](1,-14) -- (4,-10);

\begin{scope}[shift={(12,-6)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {X};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangledown[-\infty,-1]$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(8,-12)}]
\draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,-1.5);
\draw (0.5,1.5) -- (0.5,-1.5);
\draw (-1.5,0.5) -- (1.5,0.5);
\draw (-1.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
\node at (-1,1) {O};
\node at (0,1) {O};
\node at (1,1) {X};
\node at (-1,0) {O};
\node at (0,0) {X};
\node at (1,0) {};
\node at (-1,-1) {O};
\node at (0,-1) {X};
\node at (1,-1) {X};
\node [right] at (1.5,0) {$\triangle[-1]$};
\end{scope}
\draw [thick](13,-10) -- (16,-14);
\draw [thick](13,-14) -- (16,-10);
\draw (-2,-1) -- (-15,-4);
\draw (0,-2) -- (0,-4);
\draw (2,-1) -- (11,-4);
\draw (-17,-8) -- (-20,-10);
\draw (-15,-8) -- (-12,-10);
\draw (-20,-14) -- (-20,-16);
\draw (-12,-14) -- (-12,-16);
\draw (-1,-8) -- (-4,-10);
\draw (1,-8) -- (2.5,-10);
\draw (11,-8) -- (8,-10);
\draw (13,-8) -- (14.5,-10);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

\section{Aufgabe 23}
Einfachste Lösung: \\
$3^9=19\,683$ (komplette Belegungsmöglichkeiten von $3\times 3$ Feldern)\bigskip\\
Erweiterte/Genauere Lösung:\\
$\binom{9}{5}\cdot 2^5+
\binom{9}{6}\cdot 2^6+
\binom{9}{7}\cdot 2^7+
\binom{9}{8}\cdot 2^8+
\binom{9}{9}\cdot 2^9 = 16\,832$\\
Dabei bezeichnet das $\binom{n}{k}$, dass $k$ Feldern von $n$ ausgewählt wurden. Die zwei Status (X und O) müssen dann auf diese $k$ Felder verteilt werden: $2^k$.

\section{Aufgabe 24}
$1+24\cdot (1+23\cdot (1+22\cdot(1+21\cdot (1+20))))=5\,368\,225$\\
Dabei sind $1$ (Wurzelknoten/Ausgangssituation des aktuellen Spielzugs) plus die verbleibenden Auswahlmöglichkeiten mal die jeweils weiteren Ebenen die möglichen Kombinationen.

\chapter{Praktikum 13: Bayessches Netz}
\section{Aufgabe 26}
$A$ … Student $A$ erscheint zur Vorlesung\\
$B$ … Student $B$ erscheint zur Vorlesung\\
$W$ … Es ist Badewetter\\
$P(A|W)=0,3$\\
$P(A|\overline{W})=0,9$\\
$P(B|W)=0,5$\\
$P(B|\overline{W})=0,8$\\
$P(W)=0,05$
\begin{anumerate}
\item Bayes'sches Netz:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw  (-3,1) node{W} ellipse(0.5 and 0.5);
\draw  (-6.5,-2) node{A} ellipse (0.5 and 0.5);
\draw  (0,-2) node{B} ellipse (0.5 and 0.5);
\node [right] at (-2.5,1) {\begin{tabular}{c}
$\PP(W)$\\\hline
0,05\\
\end{tabular}};
\node [right] at (-6,-2) {\begin{tabular}{c c}
$W$ & $\PP(A)$\\\hline
w & 0,3\\
f & 0,9\\
\end{tabular}};
\node [right] at (0.5,-2) {\begin{tabular}{c c}
$W$ & $\PP(B)$\\\hline
w & 0,5\\
f & 0,8
\end{tabular}};
\draw [-latex](-3.5,0.5) -- (-6.5,-1.5);
\draw [-latex](-2.5,0.5) -- (0,-1.5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Gesucht: $\PP(\overline{A}|\overline{B})=\frac{\PP(\overline{A}\cap \overline{B})}{\PP(\overline{B})}$\\
Berechnen von $\PP(\overline{A}\cap \overline{B})$:
\begin{align*}
\PP(\overline{A}\cap \overline{B}) =& \PP(\overline{A}\cap \overline{B}\cap W) + \PP(\overline{A}\cap \overline{B}\cap \overline{W})\\
&\uparrow\text{(Marginalisierung / disjunkte Zerlegung)}\\
=& \PP(\overline{A} \cap \overline{B}|W)\cdot \PP(W) + \PP(\overline{A} \cap \overline{B}|\overline{W})\cdot \PP(\overline{W})\\
&\text{Da }A\text{ und }B\text{ unabhängig:}\\ 
=&\PP(\overline{A}|W) \cdot \PP(\overline{B}|W) \cdot \PP(W)+\PP(\overline{A}|\overline{W}) \cdot \PP(\overline{B}|\overline{W}) \cdot \PP(\overline{W})\\
=& 0,7 \cdot 0,5 \cdot 0,005 + 0,1 \cdot 0,2 \cdot 0,95\\
=&0,0365
\end{align*}
Berechnen von $\PP(\overline{B})$:
\begin{align*}
\PP(\overline{B})=&\PP(\overline{B}|W) \cdot \PP(W) + \PP(\overline{B}|\overline{W}) \cdot \PP(\overline{W})\\
=&0,5 \cdot 0,05 + 0,2 \cdot 0,95\\
=&0,215
\end{align*}
Und damit $\PP(\overline{A}|\overline{B})=\frac{0,0365}{0,215}=0,1698$
\item $\PP(\overline{A})=\PP(\overline{A}|W) \cdot \PP(W) + \PP(\overline{A}|\overline{W}) \cdot \PP(\overline{W})=0,7\cdot 0,05 + 0,1 \cdot 0,95=0,13$\\
Da $\PP(\overline{A}|\overline{B})\not = \PP(\overline{A}) \Rightarrow 0,1698 \not = 0,13$, sind $A$ und $B$ abhängig.
\end{anumerate}

\chapter{Praktikum 14: Bayessches Netz, Sampling}
\section{Aufgabe 27}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.7]
\draw  (-4,3) node{A} ellipse (0.5 and 0.5);
\draw  (0,3) node{B} ellipse (0.5 and 0.5);
\draw  (4,3) node{C} ellipse (0.5 and 0.5);
\draw  (0,0) node{F} ellipse(0.5 and 0.5);
\node [right] at (-3.5,3) {\begin{tabular}{c}
$\PP(A)$\\\hline
0,5\\
\end{tabular}};
\node [right] at (0.5,3) {\begin{tabular}{c}
$\PP(B)$\\\hline
0,5
\end{tabular}};
\node [right] at (4.5,3) {\begin{tabular}{c}
$\PP(C)$\\\hline
0,5
\end{tabular}};
\node [below right = -.5 and 0] at (0.5,0) {\begin{tabular}{c c c | c}
A & B & C & $\PP(F)$\\\hline
f & f & f & 0\\
f & f & w & 1\\
f & w & f & 0\\
f & w & w & 0\\
w & f & f & 0\\
w & f & w & 1\\
w & w & f & 0\\
w & w & w & 1\\
\end{tabular}};
\draw [-latex] (-4,2.5) -- (-0.5,0.5);
\draw [-latex] (0,2.5) -- (0,0.5);
\draw [-latex] (4,2.5) -- (0.5,0.5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{align*}
\PP(F) =& \PP(F,A,B,C)+ \ldots + \PP(F, \overline{A}, \overline{B}, \overline{C})\\
&\text{Disjunkte Zerlegung / Marginalisierung der Summanden:}\\
=&\PP(F|A \cap B \cap C) \cdot \PP(A) \cdot \PP(B) \cdot \PP(C) + \ldots \\
&\qquad+\PP(F|\overline{A} \cap \overline{B} \cap \overline{C}) \cdot \PP(\overline{A}) \cdot \PP(\overline{B}) \cdot \PP(\overline{C})\\
&\text{Da }\PP(A)=\PP(\overline{A})\text{, sind alle Permutationen von }\PP(A)\text{, }\PP(B)\text{ und }\PP(C)\text{ gleich}\\
&\text{und können ausgeklammert werden:}\\
=&\underbrace{\frac{1}{8}}_{\left(\tfrac{1}{2}\right)^3}\cdot (\PP(F|A\cap B \cap C) + \ldots + \PP(F|\overline{A}\cap \overline{B} \cap \overline{C}))\\
=& \frac{1}{8} \cdot 3\\
=& \frac{3}{8}
\end{align*}

\section{Aufgabe 28}
\begin{lstlisting}
... Code in beliebiger Programmiersprache, die Stichproben auswählt und diese als Sample nutzt.
\end{lstlisting}

\end{document}