% LaTeX master Datei(en) zusammengestellt von Falk-Jonatan Strube zur Nutzung an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden: https://github.com/genericFJS/htw
\documentclass{scrartcl}
\gdef\pathtomaster{../_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\thesis{Projektdokumentation}
\date{}

\input{\pathtomaster/globalDocumentSettings}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\renewcommand{\maketitle}{}
\renewcommand{\tableofcontents}{}

\section{Analyse}
\subsection{Aufgabe}
Eine zielführende Analyse mit einem detaillierten Pflichtenheft ist der Grundstein für jede guten Software. Der Aufgabenbereich und besonders der Umfang der Aufgaben des Analysten war für dieses Projekt jedoch sehr begrenzt: Es galt einerseits das Pflichtenheft zu erstellen und auf eventuelle Rückfragen des Auftraggebers bezüglich des Pflichtenheftes zu reagieren. Andererseits wurde in Rücksprache mit dem Projektleiter die nötigen rechtlichen Absicherungen vorgenommen.

\subsection{Ablauf}
Alle Anforderungen und Wünsche wurden im ersten Meeting vom Kunden beschrieben. Aus dem Protokoll wurden alle funktionalen Anforderungen, Qualitätsanforderungen, Kundenwünsche, Benutzerschnittstellen und die Zielsetzung entnommen und in das Pflichtenheft eingearbeitet. Die Rahmenbedingungen wurden in einem Gruppenmeeting festgelegt und protokolliert. Kunde und Projektleiter stimmten die rechtlichen Absicherungen ab, die in das Pflichtenheft übernommen wurden. Vor Abgabe und Vorstellung des Pflichtenheftes gegenüber dem Auftraggeber kam jedem Gruppenmitglied die Aufgabe des Korrekturlesens zu. Fehler wurden korrigiert und vorgeschlagene Änderungen eingearbeitet.

\subsection{Herausforderungen}
Die größte Herausforderung war die Kommunikation zwischen Team und Auftraggeber zur Erstellung des Pflichtenheftes. Der Auftraggeber stellte alle Anforderungen, Benutzerschnittstellen und eventuelle Kundenwünsche im ersten Meeting vor. Die Schwierigkeit bestand in der Überprüfung der Umsetzbarkeit. So wurde durch den Implementierer und den Datenbankverantwortlichen, der auch für den Einbau des Triggers verantwortlich war, die Realisierung der Anforderungen geprüft. Nach Rücksprache verblieb lediglich eine Woche bis zur endgültigen Fertigstellung des Vertrages. Diese Zeit war etwas knapp bemessen. 

\subsection{Fazit}
Die Bedeutung des Pflichtenheftes für die Erstellung einer Software ist der gesamten Gruppe praktisch erfahrbar geworden. So wurde fast in jedem Meeting auf das Pflichtenheft verwiesen und geklärt, was die tatsächlichen Ziele des Teams sind. Aussagen wie: „Wie haben wir es denn im Pflichtenheft stehen?“ oder „Ist das eigentlich unsere Aufgabe? Wie steht es denn im Pflichtenheft?“ wurden häufig getroffen. Daher ist bewusster geworden, wie wichtig die Erstellung eines Pflichtenheftes ist, das zur Orientierung und Referenzierung dient.

\end{document}