% LaTeX master Datei(en) zusammengestellt von Falk-Jonatan Strube zur Nutzung an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden: https://github.com/genericFJS/htw
\documentclass{scrartcl}
\gdef\pathtomaster{../_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\thesis{Projektdokumentation}
\date{}

\input{\pathtomaster/globalDocumentSettings}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\renewcommand{\maketitle}{}
\renewcommand{\tableofcontents}{}

\section{Projektleitung}
\subsection{Aufgabe}
Die Hauptaufgabe des Projektleiters ist die Strukturierung der Gesamtaufgabenstellung in Teilaufgaben. Die einzelnen Teilaufgaben müssen einem Teammitglied (Ressource) oder einer Gruppe von Teammitgliedern zugewiesen werden. Jeder Teilschritt Teilschritt und die Einhaltung der jeweiligen Deadline muss überwacht werden. Die grundsätzliche Unterteilung des Projektes orientierte sich an den folgenden Planungsschritten: Anforderungsanalyse, Entwurf, Implementation und Überprüfung. Das Projekt wurde als paralleles Phasenmodell ausgelegt.

\subsection{Ablauf}
Zu Beginn wurde in einem konstituierenden Meeting über die Rollenverteilung entschieden. %Die erste Aufgabe des Projektleiters bestand darin den Kontakt zum Kunden (Herrn Ringel) aufzubauen und ein Meeting zu arrangieren, um so die Erstellung des Pflichtenheftes anzustoßen. 
Die primäre Aufgabe bestand in der Kontaktaufnahme zum Kunden (Herr Ringel) und der Organisation eines Treffen mit diesem durch den Projektleiter. Dieses Treffen diente dem Anstoß zur Erstellung des Pflichtenheftes. Parallel wurde eine Hauptunterteilung des Projektes in die oben genannten Projektphasen vorgenommen. Nach dem initiierenden Meeting mit dem Kunden konnte das Pflichtenheft komplettiert, der Projektplan detaillierter ausgearbeitet werden sowie so das Kick-Off-Meeting vorbereitet werden. Die Ausarbeitung des Projektplans erfolgte mit Gantt-Project. Nach dem Start in die Entwurfsphase wurde dieser auf einen vorerst finalen Stand gebracht. Weitere Änderungen betrafen danach nur Deadlines und Fortschrittsdokumentation.

Kurze Zeit nach dem Kick-Off-Meeting wurden die Deadlines der Entwurfsphase für das Team festgelegt und in einem Meeting kommuniziert. Es fanden diverse kleinere und einige größere Meetings statt, die den Entwurf komplettierten und auf das Milestone-Meeting hinführten. Die kleineren Meetings mit 2-4 Personen dienten meist zur direkten Kommunikation und Problemlösung, während die größeren Gesamtgruppenmeetings zum Abgleich des Projektstandes mit dem Projektplan und zur Bestätigung bisheriger Fortschritte dienten. 

Das Milestone-Meeting läutete den weichen Übergang von Entwurfs- zur Implementationsphase ein. Der Übergang wurde bewusst nicht hart gewählt, da durch parallele Studienbelastung einige Teammitglieder ihre Aufgaben schon vorzeitig beenden konnten (und so schon mit der Implementation begannen), wohingegen andere Aufgaben erst bewusst später begonnen wurden. 

Auch die Implementation verlief, bis auf wenige Ausnahmen, nach Plan. Diese werden weiter unten im Teil „Herausforderungen“ näher erläutert.

\subsection{Herausforderungen}
Bestimmte Rollen der Entwicklung sind immer nur phasenweise aktiv, während andere das gesamte Projekt über eine gewisse Grundbelastung und Verantwortung tragen. Der Projektleiter gehört definitiv zu Letzteren. Seine Arbeit wirkt sich zunächst indirekt auf das Projekt aus. Wenn eine Abwesenheit vom Projekt oder Missachtung der Aufsichtspflicht nur temporär auftritt, hat sie zumeist nur geringen Einfluss auf das Projekt. Größere Zeiträume haben hingegen weitreichende Folgen. Dies war zu Beginn der Implementationsphase der Fall. Es war nach kurzer Zeit bereits genügend Code zum Testen vorhanden, allerdings verzögerte sich die Test-Entwicklung um circa eine Woche, da der Projektleiter an dieser Stelle nicht schnell genug reagiert hat. Diesen Rückstand bis zum Abschluss der Implementation aufzuholen war eine Hürde, die es zu meistern galt. Generell ist dies nur ein Beispiel davon, dass der Projektleiter stets den Überblick behalten und die Gruppenmitgliedern nicht als ständige Überwachungsinstanz belasten sollte. Die Balance zwischen Kontrolle und Überwachung zu finden ist somit die größte Herausforderung für den Projektleiter.

\subsection{Persönliches Fazit}
Als Projektleiter habe ich mich in einer Rolle wiedergefunden, der ich auch in meinem Privatleben nachkomme. Als Vorstandsmitglied eines Vereins habe ich durchaus ähnliche Aufgaben wahrzunehmen, wobei diese meist zeitlich variabler sind und nicht den zentralen Lebensinhalt (Studium) meiner Kommilitonen betreffen. Diese genannten Punkte stellen gleichzeitig den Grund dar, warum die Verantwortung in diesem Fall für mich weitaus höher ausgefallen ist. Mein Hauptanliegen war es, das Projekt zeitlich aufzubereiten und einen toleranten Projektplan zu finden, zum anderen aber auch die rechtzeitige Fertigstellung des Projektes gewährleistet.

% Content für ein Glossar:
% GanttProject
% Deadline?

\end{document}